45.002. 2. Upaḍḍhasutta - 2. Half the Spiritual Life

1. Avijjāvagga - 1. Ignorance

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sakyesu viharati nagarakaṃ nāma sakyānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, where they have a town named Nagaraka.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“upaḍḍhamidaṃ, bhante, brahmacariyaṃ, yadidaṃ—kalyāṇamittatā kalyāṇasahāyatā kalyāṇasampavaṅkatā”ti.

“Sir, good friends, companions, and associates are half the spiritual life.”

“Mā hevaṃ, ānanda, mā hevaṃ, ānanda.

“Not so, Ānanda! Not so, Ānanda!

Sakalamevidaṃ, ānanda, brahmacariyaṃ, yadidaṃ—kalyāṇamittatā kalyāṇasahāyatā kalyāṇasampavaṅkatā.

Good friends, companions, and associates are the whole of the spiritual life.

Kalyāṇamittassetaṃ, ānanda, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa—ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvessati, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarissati.

A mendicant with good friends, companions, and associates can expect to develop and cultivate the noble eightfold path.

Kathañcānanda, bhikkhu kalyāṇamitto kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti?

And how does a mendicant with good friends develop and cultivate the noble eightfold path?

Idhānanda, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ;

It’s when a mendicant develops right view, which relies on seclusion, fading away, and cessation, and ripens as letting go.

sammāsaṅkappaṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe …

They develop right thought …

sammāvācaṃ bhāveti … pe …

right speech …

sammākammantaṃ bhāveti … pe …

right action …

sammāājīvaṃ bhāveti … pe …

right livelihood …

sammāvāyāmaṃ bhāveti … pe …

right effort …

sammāsatiṃ bhāveti … pe …

right mindfulness …

sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

right immersion, which relies on seclusion, fading away, and cessation, and ripens as letting go.

Evaṃ kho, ānanda, bhikkhu kalyāṇamitto kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti.

That’s how a mendicant with good friends develops and cultivates the noble eightfold path.

Tadamināpetaṃ, ānanda, pariyāyena veditabbaṃ yathā sakalamevidaṃ brahmacariyaṃ, yadidaṃ—kalyāṇamittatā kalyāṇasahāyatā kalyāṇasampavaṅkatā.

And here’s another way to understand how good friends are the whole of the spiritual life.

Mamañhi, ānanda, kalyāṇamittaṃ āgamma jātidhammā sattā jātiyā parimuccanti; jarādhammā sattā jarāya parimuccanti; maraṇadhammā sattā maraṇena parimuccanti; sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammā sattā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi parimuccanti.

For, by relying on me as a good friend, sentient beings who are liable to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are freed from all these things.

Iminā kho etaṃ, ānanda, pariyāyena veditabbaṃ yathā sakalamevidaṃ brahmacariyaṃ, yadidaṃ—kalyāṇamittatā kalyāṇasahāyatā kalyāṇasampavaṅkatā”ti.

This is another way to understand how good friends are the whole of the spiritual life.”

Dutiyaṃ.

45.003. 3. Sāriputtasutta - 3. Sāriputta

1. Avijjāvagga - 1. Ignorance

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Sāriputta went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“sakalamidaṃ, bhante, brahmacariyaṃ, yadidaṃ—kalyāṇamittatā kalyāṇasahāyatā kalyāṇasampavaṅkatā”ti.

“Sir, good friends, companions, and associates are the whole of the spiritual life.”

“Sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Sakalamidaṃ, sāriputta, brahmacariyaṃ, yadidaṃ—kalyāṇamittatā kalyāṇasahāyatā kalyāṇasampavaṅkatā.

Good friends, companions, and associates are the whole of the spiritual life.

Kalyāṇamittassetaṃ, sāriputta, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa—ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvessati, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarissati.

A mendicant with good friends, companions, and associates can expect to develop and cultivate the noble eightfold path.

Kathañca, sāriputta, bhikkhu kalyāṇamitto kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti?

And how does a mendicant with good friends develop and cultivate the noble eightfold path?

Idha, sāriputta, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, sāriputta, bhikkhu kalyāṇamitto kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti.

That’s how a mendicant with good friends develops and cultivates the noble eightfold path.

Tadamināpetaṃ, sāriputta, pariyāyena veditabbaṃ yathā sakalamidaṃ brahmacariyaṃ, yadidaṃ—kalyāṇamittatā kalyāṇasahāyatā kalyāṇasampavaṅkatā.

And here’s another way to understand how good friends are the whole of the spiritual life.

Mamañhi, sāriputta, kalyāṇamittaṃ āgamma jātidhammā sattā jātiyā parimuccanti; jarādhammā sattā jarāya parimuccanti; maraṇadhammā sattā maraṇena parimuccanti; sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammā sattā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi parimuccanti.

For, by relying on me as a good friend, sentient beings who are liable to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are freed from all these things.

Iminā kho etaṃ, sāriputta, pariyāyena veditabbaṃ yathā sakalamidaṃ brahmacariyaṃ, yadidaṃ—kalyāṇamittatā kalyāṇasahāyatā kalyāṇasampavaṅkatā”ti.

This is another way to understand how good friends are the whole of the spiritual life.”

Tatiyaṃ.

45.008. 8. Vibhaṅgasutta - 8. Analysis

1. Avijjāvagga - 1. Ignorance

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Ariyaṃ vo, bhikkhave, aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ desessāmi vibhajissāmi.

“Mendicants, I will teach and analyze for you the noble eightfold path.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamo ca, bhikkhave, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo?

“And what is the noble eightfold path?

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

It is right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Katamā ca, bhikkhave, sammādiṭṭhi?

And what is right view?

Yaṃ kho, bhikkhave, dukkhe ñāṇaṃ, dukkhasamudaye ñāṇaṃ, dukkhanirodhe ñāṇaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ—

Knowing about suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammādiṭṭhi.

This is called right view.

Katamo ca, bhikkhave, sammāsaṅkappo?

And what is right thought?

Yo kho, bhikkhave, nekkhammasaṅkappo, abyāpādasaṅkappo, avihiṃsāsaṅkappo—

It is the thought of renunciation, good will, and harmlessness.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāsaṅkappo.

This is called right thought.

Katamā ca, bhikkhave, sammāvācā?

And what is right speech?

Yā kho, bhikkhave, musāvādā veramaṇī, pisuṇāya vācāya veramaṇī, pharusāya vācāya veramaṇī, samphappalāpā veramaṇī—

Avoiding speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāvācā.

This is called right speech.

Katamo ca, bhikkhave, sammākammanto?

And what is right action?

Yā kho, bhikkhave, pāṇātipātā veramaṇī, adinnādānā veramaṇī, abrahmacariyā veramaṇī—

Avoiding killing living creatures, stealing, and sexual activity.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammākammanto.

This is called right action.

Katamo ca, bhikkhave, sammāājīvo?

And what is right livelihood?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako micchāājīvaṃ pahāya sammāājīvena jīvitaṃ kappeti—

It’s when a noble disciple gives up wrong livelihood and earns a living by right livelihood.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāājīvo.

This is called right livelihood.

Katamo ca, bhikkhave, sammāvāyāmo?

And what is right effort?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati,

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise.

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti … pe …

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities that have arisen are given up.

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti … pe …

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have not arisen do arise.

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati—

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are fulfilled by development.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāvāyāmo.

This is called right effort.

Katamā ca, bhikkhave, sammāsati?

And what is right mindfulness?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu vedanānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

They meditate observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

citte cittānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

They meditate observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ—

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāsati.

This is called right mindfulness.

Katamo ca, bhikkhave, sammāsamādhi?

And what is right immersion?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno, sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

And with the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati—

Giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāsamādhī”ti.

This is called right immersion.”

Aṭṭhamaṃ.

45.010. 10. Nandiyasutta - 10. With Nandiya

1. Avijjāvagga - 1. Ignorance

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho nandiyo paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Nandiya went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho nandiyo paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side, and said to the Buddha:

“kati nu kho, bho gotama, dhammā bhāvitā bahulīkatā nibbānaṅgamā honti nibbānaparāyanā nibbānapariyosānā”ti?

“Master Gotama, how many things, when developed and cultivated, have extinguishment as their culmination, destination, and end?”

“Aṭṭhime kho, nandiya, dhammā bhāvitā bahulīkatā nibbānaṅgamā honti nibbānaparāyanā nibbānapariyosānā.

“These eight things, when developed and cultivated, have extinguishment as their culmination, destination, and end.

Katame aṭṭha?

What eight?

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

They are: right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ime kho, nandiya, aṭṭha dhammā bhāvitā bahulīkatā nibbānaṅgamā honti nibbānaparāyanā nibbānapariyosānā”ti.

These eight things, when developed and cultivated, have extinguishment as their culmination, destination, and end.”

Evaṃ vutte, nandiyo paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the wanderer Nandiya said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Dasamaṃ.

Avijjāvaggo paṭhamo.

Avijjañca upaḍḍhañca,

sāriputto ca brāhmaṇo;

Kimatthiyo ca dve bhikkhū,

vibhaṅgo sūkanandiyāti.

45.011. 11. Paṭhamavihārasutta - 11. Meditation (1st)

2. Vihāravagga - 2. Meditation

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Icchāmahaṃ, bhikkhave, aḍḍhamāsaṃ paṭisallīyituṃ.

“Mendicants, I wish to go on retreat for a fortnight.

Namhi kenaci upasaṅkamitabbo, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakenā”ti.

No-one should approach me, except for the one who brings my alms-food.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paṭissutvā nāssudha koci bhagavantaṃ upasaṅkamati, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakena.

“Yes, sir,” replied those mendicants. And no-one approached him, except for the one who brought the alms-food.

Atha kho bhagavā tassa aḍḍhamāsassa accayena paṭisallānā vuṭṭhito bhikkhū āmantesi:

Then after a fortnight had passed, the Buddha came out of retreat and addressed the mendicants:

“yena svāhaṃ, bhikkhave, vihārena paṭhamābhisambuddho viharāmi, tassa padesena vihāsiṃ.

“Mendicants, I’ve been practicing part of the meditation I practiced when I was first awakened.

So evaṃ pajānāmi:

I understand that

‘micchādiṭṭhipaccayāpi vedayitaṃ;

there’s feeling conditioned by wrong view

sammādiṭṭhipaccayāpi vedayitaṃ … pe …

and feeling conditioned by right view. …

micchāsamādhipaccayāpi vedayitaṃ;

There’s feeling conditioned by wrong immersion,

sammāsamādhipaccayāpi vedayitaṃ;

and feeling conditioned by right immersion.

chandapaccayāpi vedayitaṃ;

There’s feeling conditioned by desire,

vitakkapaccayāpi vedayitaṃ;

by thought,

saññāpaccayāpi vedayitaṃ;

and by perception.

chando ca avūpasanto hoti, vitakko ca avūpasanto hoti, saññā ca avūpasantā hoti, tappaccayāpi vedayitaṃ;

As long as desire, thought, and perception are not stilled, there is feeling conditioned by that.

chando ca vūpasanto hoti, vitakko ca vūpasanto hoti, saññā ca vūpasantā hoti, tappaccayāpi vedayitaṃ;

When desire, thought, and perception are stilled, there is feeling conditioned by that.

appattassa pattiyā atthi āyāmaṃ, tasmimpi ṭhāne anuppatte tappaccayāpi vedayitan’”ti.

There is effort to attain the unattained. When that state has been attained, there is also feeling conditioned by that.”

Paṭhamaṃ.

45.018. 18. Paṭhamakukkuṭārāmasutta - 18. At the Chicken Monastery (1st)

2. Vihāravagga - 2. Meditation

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā ca ānando āyasmā ca bhaddo pāṭaliputte viharanti kukkuṭārāme.

At one time the venerables Ānanda and Bhadda were staying at Pāṭaliputta, in the Chicken Monastery.

Atha kho āyasmā bhaddo sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṃ sammodi.

Then in the late afternoon, Venerable Bhadda came out of retreat, went to Venerable Ānanda, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā bhaddo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Ānanda:

“‘Abrahmacariyaṃ, abrahmacariyan’ti, āvuso ānanda, vuccati.

“Reverend, they speak of this thing called ‘not the spiritual path’.

Katamaṃ nu kho, āvuso, abrahmacariyan”ti?

What is not the spiritual path?”

“Sādhu sādhu, āvuso bhadda.

“Good, good, Reverend Bhadda!

Bhaddako kho te, āvuso bhadda, ummaṅgo, bhaddakaṃ paṭibhānaṃ, kalyāṇī paripucchā.

Your approach and articulation are excellent, and it’s a good question.

Evañhi tvaṃ, āvuso bhadda, pucchasi:

For you asked:

‘abrahmacariyaṃ, abrahmacariyanti, āvuso ānanda, vuccati.

‘They speak of this thing called “not the spiritual path”.

Katamaṃ nu kho, āvuso, abrahmacariyan’”ti?

What is not the spiritual path?’”

“Evamāvuso”ti.

“Yes, reverend.”

“Ayameva kho, āvuso, aṭṭhaṅgiko micchāmaggo abrahmacariyaṃ, seyyathidaṃ—

“What is not the spiritual path is simply the wrong eightfold path, that is:

micchādiṭṭhi … pe … micchāsamādhī”ti.

wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, and wrong immersion.”

Aṭṭhamaṃ.

45.020. 20. Tatiyakukkuṭārāmasutta - 20. At the Chicken Monastery (3rd)

2. Vihāravagga - 2. Meditation

Pāṭaliputtanidānaṃ.

At Pāṭaliputta.

“‘Brahmacariyaṃ, brahmacariyan’ti, āvuso ānanda, vuccati.

“Reverend, they speak of this thing called the ‘spiritual path’.

Katamaṃ nu kho, āvuso, brahmacariyaṃ, katamo brahmacārī, katamaṃ brahmacariyapariyosānan”ti?

What is the spiritual path? Who is someone on the spiritual path? And what is the culmination of the spiritual path?”

“Sādhu sādhu, āvuso bhadda.

“Good, good, Reverend Bhadda!

Bhaddako kho te, āvuso bhadda, ummaṅgo, bhaddakaṃ paṭibhānaṃ, kalyāṇī paripucchā.

Your approach and articulation are excellent, and it’s a good question. …

Evañhi tvaṃ, āvuso bhadda, pucchasi:

‘brahmacariyaṃ, brahmacariyanti, āvuso ānanda, vuccati.

Katamaṃ nu kho, āvuso, brahmacariyaṃ, katamo brahmacārī, katamaṃ brahmacariyapariyosānan’”ti?

“Evamāvuso”ti.

“Ayameva kho, āvuso, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo brahmacariyaṃ, seyyathidaṃ—

The spiritual path is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yo kho, āvuso, iminā ariyena aṭṭhaṅgikena maggena samannāgato—

Someone who possesses this noble eightfold path

ayaṃ vuccati brahmacārī.

is called someone on the spiritual path.

Yo kho, āvuso, rāgakkhayo dosakkhayo mohakkhayo—

The ending of greed, hate, and delusion:

idaṃ brahmacariyapariyosānan”ti.

this is the culmination of the spiritual path.”

Dasamaṃ.

Tīṇi suttantāni ekanidānāni.

Vihāravaggo dutiyo.

Dve vihārā ca sekkho ca,

uppādā apare duve;

Parisuddhena dve vuttā,

kukkuṭārāmena tayoti.

45.029. 29. Vedanāsutta - 29. Feeling

3. Micchattavagga - 3. The Wrong Way

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Tisso imā, bhikkhave, vedanā.

“Mendicants, there are these three feelings.

Katamā tisso?

What three?

Sukhā vedanā, dukkhā vedanā, adukkhamasukhā vedanā—

Pleasant, painful, and neutral feeling.

imā kho, bhikkhave, tisso vedanā.

These are the three feelings.

Imāsaṃ kho, bhikkhave, tissannaṃ vedanānaṃ pariññāya ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo.

The noble eightfold path should be developed to completely understand these three feelings.

Katamo ariyo aṭṭhaṅgiko maggo?

What is the noble eightfold path?

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

It is right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Imāsaṃ kho, bhikkhave, tissannaṃ vedanānaṃ pariññāya ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo”ti.

This noble eightfold path should be developed to completely understand these three feelings.”

Navamaṃ.

45.035. 35. Paṭhamasāmaññasutta - 35. The Ascetic Life (1st)

4. Paṭipattivagga - 4. Practice

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Sāmaññañca vo, bhikkhave, desessāmi, sāmaññaphalāni ca.

“Mendicants, I will teach you the ascetic life and the fruits of the ascetic life.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamañca, bhikkhave, sāmaññaṃ?

And what is the ascetic life?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, sāmaññaṃ.

This is called the ascetic life.

Katamāni ca, bhikkhave, sāmaññaphalāni?

And what are the fruits of the ascetic life?

Sotāpattiphalaṃ, sakadāgāmiphalaṃ, anāgāmiphalaṃ, arahattaphalaṃ—

The fruits of stream-entry, once-return, non-return, and perfection.

imāni vuccanti, bhikkhave, sāmaññaphalānī”ti.

These are called the fruits of the ascetic life.”

Pañcamaṃ.

45.042-47. 42–47. Saṃyojanappahānādisuttachakka - 42–47. Six Discourses on Giving Up Fetters, Etc.

5. Aññatitthiyapeyyālavagga - 5. Abbreviated Texts on Followers of Other Paths

“Sace vo, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

“Mendicants, if wanderers who follow another path were to ask you:

‘kimatthiyaṃ, āvuso, samaṇe gotame brahmacariyaṃ vussatī’ti, evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

‘Reverends, what’s the purpose of living the spiritual life with the ascetic Gotama?’ You should answer them like this:

‘saṃyojanappahānatthaṃ kho, āvuso, bhagavati brahmacariyaṃ vussatī’ti … pe …

‘The purpose of living the spiritual life under the Buddha is to give up the fetters.’ …

‘anusayasamugghātanatthaṃ kho, āvuso, bhagavati brahmacariyaṃ vussatī’ti … pe …

‘… to uproot the underlying tendencies.’ …

‘addhānapariññatthaṃ kho, āvuso, bhagavati brahmacariyaṃ vussatī’ti … pe …

‘… to completely understand the course of time.’ …

‘āsavānaṃ khayatthaṃ kho, āvuso, bhagavati brahmacariyaṃ vussatī’ti … pe …

‘… to end the defilements.’ …

‘vijjāvimuttiphalasacchikiriyatthaṃ kho, āvuso, bhagavati brahmacariyaṃ vussatī’ti … pe …

‘… to realize the fruit of knowledge and freedom.’ …

‘ñāṇadassanatthaṃ kho, āvuso, bhagavati brahmacariyaṃ vussatī’ti … pe ….

‘… for knowledge and vision.’ …”

Sattamaṃ.

45.049. 49. Kalyāṇamittasutta - 49. Good Friends (1st)

6. Sūriyapeyyālavagga - 6. Abbreviated Texts on the Sun

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Sūriyassa, bhikkhave, udayato etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ—aruṇuggaṃ;

“Mendicants, the dawn is the forerunner and precursor of the sunrise.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhuno ariyassa aṭṭhaṅgikassa maggassa uppādāya etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ—kalyāṇamittatā.

In the same way good friendship is the forerunner and precursor of the noble eightfold path for a mendicant.

Kalyāṇamittassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ—ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvessati, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarissati.

A mendicant with good friends can expect to develop and cultivate the noble eightfold path.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti?

And how does a mendicant with good friends develop and cultivate the noble eightfold path?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarotī”ti.

That’s how a mendicant with good friends develops and cultivates the noble eightfold path.”

Paṭhamaṃ.

45.077. 77. Kalyāṇamittasutta - 77. Good Friends

8. Dutiyaekadhammapeyyālavagga - 8. Abbreviated Texts on One Thing

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi, yena anuppanno vā ariyo aṭṭhaṅgiko maggo uppajjati, uppanno vā ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvanāpāripūriṃ gacchati, yathayidaṃ, bhikkhave, kalyāṇamittatā.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to the noble eightfold path, or, if it’s already arisen, fully develops it like good friendship.

Kalyāṇamittassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ—ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvessati, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarissati.

A mendicant with good friends can expect to develop and cultivate the noble eightfold path.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti?

And how does a mendicant with good friends develop and cultivate the noble eightfold path?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarotī”ti.

That’s how a mendicant with good friends develops and cultivates the noble eightfold path.”

Paṭhamaṃ.

45.141-145. 141–145. Kūṭādisutta - 141–145. A Roof Peak

11. Appamādapeyyālavagga - 11. Abbreviated Texts on Diligence

“Seyyathāpi, bhikkhave, kūṭāgārassa yā kāci gopānasiyo sabbā tā kūṭaṅgamā kūṭaninnā kūṭasamosaraṇā; kūṭaṃ tāsaṃ aggamakkhāyati;

“Mendicants, the rafters of a bungalow all lean to the peak, slope to the peak, and meet at the peak, so the peak is said to be the topmost of them all.

evameva kho, bhikkhave … pe …

In the same way …”

(yathā heṭṭhimasuttantaṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)

(This should be told in full as in the previous discourse.)

Tatiyaṃ.

“Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci mūlagandhā, kāḷānusāriyaṃ tesaṃ aggamakkhāyati;

“Of all kinds of fragrant root, spikenard is said to be the best. …”

evameva kho, bhikkhave … pe …

catutthaṃ.

“Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci sāragandhā, lohitacandanaṃ tesaṃ aggamakkhāyati;

“Of all kinds of fragrant heartwood, red sandalwood is said to be the best. …”

evameva kho, bhikkhave … pe …

pañcamaṃ.

“Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci pupphagandhā, vassikaṃ tesaṃ aggamakkhāyati;

“Of all kinds of fragrant flower, jasmine is said to be the best. …”

evameva kho, bhikkhave … pe …

chaṭṭhaṃ.

“Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci kuṭṭarājāno, sabbe te rañño cakkavattissa anuyantā bhavanti, rājā tesaṃ cakkavatti aggamakkhāyati;

“All lesser kings are vassals of a wheel-turning monarch, so the wheel-turning monarch is said to be the foremost of them all. …”

evameva kho, bhikkhave … pe …

sattamaṃ.

45.146-148. 146–148. Candimādisutta - 146–148. The Moon, Etc.

11. Appamādapeyyālavagga - 11. Abbreviated Texts on Diligence

“Seyyathāpi, bhikkhave, yā kāci tārakarūpānaṃ pabhā, sabbā tā candimappabhāya kalaṃ nāgghanti soḷasiṃ, candappabhā tāsaṃ aggamakkhāyati;

“The radiance of all the stars is not worth a sixteenth part of the moon’s radiance, so the moon’s radiance is said to be the best of them all. …”

evameva kho, bhikkhave … pe …

aṭṭhamaṃ.

“Seyyathāpi, bhikkhave, saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve ādicco nabhaṃ abbhussakkamāno sabbaṃ ākāsagataṃ tamagataṃ abhivihacca bhāsate ca tapate ca virocati ca;

“After the rainy season the sky is clear and cloudless. And when the sun rises, it dispels all the darkness from the sky as it shines and glows and radiates. …”

evameva kho, bhikkhave … pe …

navamaṃ.

“Seyyathāpi, bhikkhave, yāni kānici tantāvutānaṃ vatthānaṃ, kāsikavatthaṃ tesaṃ aggamakkhāyati;

“Mendicants, cloth from Kāsī is said to be the best kind of woven cloth. …”

evameva kho, bhikkhave, ye keci kusalā dhammā, sabbe te appamādamūlakā appamādasamosaraṇā;

appamādo tesaṃ dhammānaṃ aggamakkhāyati.

Appamattassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ—ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvessati ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarissati.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu appamatto ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe …

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu appamatto ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarotī”ti.

Dasamaṃ.

(Yadapi tathāgataṃ, tadapi vitthāretabbaṃ.)

(These should all be expanded as in the section on the Realized One.)

Appamādavaggo pañcamo.

Tathāgataṃ padaṃ kūṭaṃ,

mūlaṃ sāro ca vassikaṃ;

Rājā candimasūriyā ca,

vatthena dasamaṃ padaṃ.

45.150. 150. Bījasutta - 150. Seeds

12. Balakaraṇīyavagga - 12. Hard Work

“Seyyathāpi, bhikkhave, ye kecime bījagāmabhūtagāmā vuḍḍhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjanti, sabbe te pathaviṃ nissāya pathaviyaṃ patiṭṭhāya evamete bījagāmabhūtagāmā vuḍḍhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjanti;

“All the plants and seeds that achieve growth, increase, and maturity do so depending on the earth and grounded on the earth.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto vuḍḍhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ pāpuṇāti dhammesu.

In the same way, a mendicant develops and cultivates the noble eightfold path depending on and grounded on ethics, achieving growth, increase, and maturity in good qualities.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto vuḍḍhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ pāpuṇāti dhammesu?

And how does a mendicant develop the noble eightfold path depending on and grounded on ethics, achieving growth, increase, and maturity in good qualities?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto vuḍḍhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ pāpuṇāti dhammesū”ti.

That’s how a mendicant develops and cultivates the noble eightfold path depending on and grounded on ethics, achieving growth, increase, and maturity in good qualities.”

Dutiyaṃ.

45.151. 151. Nāgasutta - 151. Dragons

12. Balakaraṇīyavagga - 12. Hard Work

“Seyyathāpi, bhikkhave, himavantaṃ pabbatarājaṃ nissāya nāgā kāyaṃ vaḍḍhenti, balaṃ gāhenti;

“Mendicants, dragons grow and wax strong supported by the Himalayas, the king of mountains.

te tattha kāyaṃ vaḍḍhetvā balaṃ gāhetvā kusobbhe otaranti, kusobbhe otaritvā mahāsobbhe otaranti, mahāsobbhe otaritvā kunnadiyo otaranti, kunnadiyo otaritvā mahānadiyo otaranti, mahānadiyo otaritvā mahāsamuddaṃ otaranti, te tattha mahantattaṃ vepullattaṃ āpajjanti kāyena;

When they’re strong they dive into the pools. Then they dive into the lakes, the streams, the rivers, and finally the ocean. There they acquire a great and abundant body.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto mahantattaṃ vepullattaṃ pāpuṇāti dhammesu.

In the same way, a mendicant develops and cultivates the noble eightfold path depending on and grounded on ethics, acquiring great and abundant good qualities.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto mahantattaṃ vepullattaṃ pāpuṇāti dhammesu?

And how does a mendicant develop the noble eightfold path depending on and grounded on ethics, acquiring great and abundant good qualities?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto mahantattaṃ vepullattaṃ pāpuṇāti dhammesū”ti.

That’s how a mendicant develops and cultivates the noble eightfold path depending on and grounded on ethics, acquiring great and abundant good qualities.”

Tatiyaṃ.

45.152. 152. Rukkhasutta - 152. Trees

12. Balakaraṇīyavagga - 12. Hard Work

“Seyyathāpi, bhikkhave, rukkho pācīnaninno pācīnapoṇo pācīnapabbhāro.

“Mendicants, suppose a tree slants, slopes, and inclines to the east.

So mūlacchinno katamena papateyyā”ti?

If it was cut off at the root, where would it fall?”

“Yena, bhante, ninno yena poṇo yena pabbhāro”ti.

“Sir, it would fall in the direction that it slants, slopes, and inclines.”

“Evameva kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.

“In the same way, a mendicant who develops and cultivates the noble eightfold path slants, slopes, and inclines to extinguishment.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro?

And how does a mendicant who develops the noble eightfold path slant, slope, and incline to extinguishment?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro”ti.

That’s how a mendicant who develops and cultivates the noble eightfold path slants, slopes, and inclines to extinguishment.”

Catutthaṃ.

45.153. 153. Kumbhasutta - 153. Pots

12. Balakaraṇīyavagga - 12. Hard Work

“Seyyathāpi, bhikkhave, kumbho nikkujjo vamateva udakaṃ, no paccāvamati;

“Mendicants, suppose a pot full of water is tipped over, so the water drains out and doesn’t go back in.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto vamateva pāpake akusale dhamme, no paccāvamati.

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the noble eightfold path expels bad, unskillful qualities and doesn’t let them back in.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto vamateva pāpake akusale dhamme, no paccāvamati?

And how does a mendicant who develops the noble eightfold path expel bad, unskillful qualities and not let them back in?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto vamateva pāpake akusale dhamme, no paccāvamatī”ti.

That’s how a mendicant who develops and cultivates the noble eightfold path expels bad, unskillful qualities and doesn’t let them back in.”

Pañcamaṃ.

45.155. 155. Ākāsasutta - 155. The Sky

12. Balakaraṇīyavagga - 12. Hard Work

“Seyyathāpi, bhikkhave, ākāse vividhā vātā vāyanti—

“Mendicants, various winds blow in the sky.

puratthimāpi vātā vāyanti, pacchimāpi vātā vāyanti, uttarāpi vātā vāyanti, dakkhiṇāpi vātā vāyanti, sarajāpi vātā vāyanti, arajāpi vātā vāyanti, sītāpi vātā vāyanti, uṇhāpi vātā vāyanti, parittāpi vātā vāyanti, adhimattāpi vātā vāyanti;

Winds blow from the east, the west, the north, and the south. There are winds that are dusty and dustless, cool and warm, weak and strong.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhuno ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvayato ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroto cattāropi satipaṭṭhānā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, cattāropi sammappadhānā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, cattāropi iddhipādā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, pañcapi indriyāni bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, pañcapi balāni bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, sattapi bojjhaṅgā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

In the same way, when the noble eightfold path is developed and cultivated the following are fully developed: the four kinds of mindfulness meditation, the four right efforts, the four bases of psychic power, the five faculties, the five powers, and the seven awakening factors.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhuno ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvayato ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroto cattāropi satipaṭṭhānā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, cattāropi sammappadhānā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, cattāropi iddhipādā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, pañcapi indriyāni bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, pañcapi balāni bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, sattapi bojjhaṅgā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti?

And how are they fully developed?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhuno ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvayato ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroto cattāropi satipaṭṭhānā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, cattāropi sammappadhānā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, cattāropi iddhipādā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, pañcapi indriyāni bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, pañcapi balāni bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, sattapi bojjhaṅgā bhāvanāpāripūriṃ gacchantī”ti.

That’s how they’re fully developed.”

Sattamaṃ.

45.158. 158. Nāvāsutta - 158. A Ship

12. Balakaraṇīyavagga - 12. Hard Work

“Seyyathāpi, bhikkhave, sāmuddikāya nāvāya vettabandhanabandhāya cha māsāni udake pariyādāya hemantikena thalaṃ ukkhittāya vātātapaparetāni bandhanāni tāni pāvussakena meghena abhippavuṭṭhāni appakasireneva paṭippassambhanti, pūtikāni bhavanti;

“Mendicants, suppose there was a sea-faring ship bound together with ropes. For six months they deteriorated in the water. Then in the cold season it was hauled up on dry land, where the ropes were weathered by wind and sun. When the clouds soaked it with rain, the ropes would readily collapse and rot away.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhuno ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvayato ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroto appakasireneva saṃyojanāni paṭippassambhanti, pūtikāni bhavanti.

In the same way, when a mendicant develops and cultivates the noble eightfold path their fetters readily collapse and rot away.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhuno ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvayato ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroto appakasireneva saṃyojanāni paṭippassambhanti, pūtikāni bhavanti?

And how do they develop and cultivate the noble eightfold path so that their fetters readily collapse and rot away?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhuno ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvayato ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroto appakasireneva saṃyojanāni paṭippassambhanti, pūtikāni bhavantī”ti.

That’s how they develop and cultivate the noble eightfold path so that their fetters readily collapse and rot away.”

Dasamaṃ.

45.159. 159. Āgantukasutta - 159. A Guest House

12. Balakaraṇīyavagga - 12. Hard Work

“Seyyathāpi, bhikkhave, āgantukāgāraṃ. Tattha puratthimāyapi disāya āgantvā vāsaṃ kappenti, pacchimāyapi disāya āgantvā vāsaṃ kappenti, uttarāyapi disāya āgantvā vāsaṃ kappenti, dakkhiṇāyapi disāya āgantvā vāsaṃ kappenti, khattiyāpi āgantvā vāsaṃ kappenti, brāhmaṇāpi āgantvā vāsaṃ kappenti, vessāpi āgantvā vāsaṃ kappenti, suddāpi āgantvā vāsaṃ kappenti;

“Mendicants, suppose there was a guest house. Lodgers come from the east, west, north, and south. Aristocrats, brahmins, merchants, and workers all stay there.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto ye dhammā abhiññā pariññeyyā, te dhamme abhiññā parijānāti … pe …

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the noble eightfold path completely understands by direct knowledge the things that should be completely understood by direct knowledge.

ye dhammā abhiññā pahātabbā, te dhamme abhiññā pajahati, ye dhammā abhiññā sacchikātabbā, te dhamme abhiññā sacchikaroti, ye dhammā abhiññā bhāvetabbā, te dhamme abhiññā bhāveti.

They give up by direct knowledge the things that should be given up by direct knowledge. They realize by direct knowledge the things that should be realized by direct knowledge. They develop by direct knowledge the things that should be developed by direct knowledge.

Katame ca, bhikkhave, dhammā abhiññā pariññeyyā?

And what are the things that should be completely understood by direct knowledge?

Pañcupādānakkhandhātissa vacanīyaṃ.

It should be said: the five grasping aggregates.

Katame pañca?

What five?

Seyyathidaṃ—rūpupādānakkhandho … pe … viññāṇupādānakkhandho.

That is: form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Ime, bhikkhave, dhammā abhiññā pariññeyyā.

These are the things that should be completely understood by direct knowledge.

Katame ca, bhikkhave, dhammā abhiññā pahātabbā?

And what are the things that should be given up by direct knowledge?

Avijjā ca bhavataṇhā ca—

Ignorance and craving for continued existence.

ime, bhikkhave, dhammā abhiññā pahātabbā.

These are the things that should be given up by direct knowledge.

Katame ca, bhikkhave, dhammā abhiññā sacchikātabbā?

And what are the things that should be realized by direct knowledge?

Vijjā ca vimutti ca—

Knowledge and freedom.

ime, bhikkhave, dhammā abhiññā sacchikātabbā.

These are the things that should be realized by direct knowledge.

Katame ca, bhikkhave, dhammā abhiññā bhāvetabbā?

And what are the things that should be developed by direct knowledge?

Samatho ca vipassanā ca—

Serenity and discernment.

ime, bhikkhave, dhammā abhiññā bhāvetabbā.

These are the things that should be developed by direct knowledge.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto, ye dhammā abhiññā pariññeyyā te dhamme abhiññā parijānāti … pe … ye dhammā abhiññā bhāvetabbā, te dhamme abhiññā bhāveti?

And how does a mendicant develop the noble eightfold path in this way?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto ye dhammā abhiññā pariññeyyā, te dhamme abhiññā parijānāti, ye dhammā abhiññā pahātabbā, te dhamme abhiññā pajahati, ye dhammā abhiññā sacchikātabbā, te dhamme abhiññā sacchikaroti, ye dhammā abhiññā bhāvetabbā, te dhamme abhiññā bhāvetī”ti.

That’s how a mendicant develops and cultivates the eightfold path in this way.”

Ekādasamaṃ.

45.170. 170. Taṇhāsutta - 170. Craving

13. Esanāvagga - 13. Searches

“Tisso imā, bhikkhave, taṇhā.

“Mendicants, there are these three cravings.

Katamā tisso?

What three?

Kāmataṇhā, bhavataṇhā, vibhavataṇhā—

Craving for sensual pleasures, craving to continue existence, and craving to end existence.

imā kho, bhikkhave, tisso taṇhā.

These are the three cravings.

Imāsaṃ kho, bhikkhave, tissannaṃ taṇhānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya … pe … ayaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo.

The noble eightfold path should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these three cravings.

Katamo ariyo aṭṭhaṅgiko maggo?

What is the noble eightfold path?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Imāsaṃ kho, bhikkhave, tissannaṃ taṇhānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya … pe … ayaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo”ti.

This is the noble eightfold path that should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these three cravings.”

Dasamaṃ.

Tasināsutta

Thirst

“Tisso imā, bhikkhave, tasinā.

“Mendicants, there are these three thirsts.

Katamā tisso?

What three?

Kāmatasinā, bhavatasinā, vibhavatasinā.

Thirst for sensual pleasures, thirst to continue existence, and thirst to end existence.

Imāsaṃ kho, bhikkhave, tissannaṃ tasinānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya … pe ….

For the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these three thirsts …

rāgavinayapariyosānaṃ dosavinayapariyosānaṃ mohavinayapariyosānaṃ…pe…

… which culminates in the removal of greed, hate, and delusion.

amatogadhaṃ amataparāyanaṃ amatapariyosānaṃ…pe…

… which culminates, finishes, and ends in the deathless.

nibbānaninnaṃ nibbānapoṇaṃ nibbānapabbhāraṃ.

… which slants, slopes, and inclines to extinguishment.

Imāsaṃ kho, bhikkhave, tissannaṃ tasinānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya …pe…  ayaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo”ti.

The noble eightfold path should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these three thirsts.”

Ekādasamaṃ.

Esanāvaggo sattamo.

Tassuddānaṃ.

Esanā vidhā āsavo,

bhavo ca dukkhatā khilā;

Malaṃ nīgho ca vedanā,

dve taṇhā tasināya cāti.

45.180. 180. Uddhambhāgiyasutta - 180. Higher Fetters

14. Oghavagga - 14. Floods

“Pañcimāni, bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

“Mendicants, there are five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ, avijjā—

Desire for rebirth in the realm of luminous form, desire for rebirth in the formless realm, conceit, restlessness, and ignorance.

imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

These are the five higher fetters.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo.

The noble eightfold path should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.

Katamo ariyo aṭṭhaṅgiko maggo?

What is the noble eightfold path?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ayaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabboti.

This is the noble eightfold path that should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.”

Pañcimāni, bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

“Mendicants, there are five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ, avijjā—

Desire for rebirth in the realm of luminous form, desire for rebirth in the formless realm, conceit, restlessness, and ignorance.

imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

These are the five higher fetters.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo.

The noble eightfold path should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.

Katamo ariyo aṭṭhaṅgiko maggo?

What is the noble eightfold path?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti rāgavinayapariyosānaṃ dosavinayapariyosānaṃ mohavinayapariyosānaṃ …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which culminate in the removal of greed, hate, and delusion …”

amatogadhaṃ amataparāyanaṃ amatapariyosānaṃ …

“… which culminate, finish, and end in the deathless …”

nibbānaninnaṃ nibbānapoṇaṃ nibbānapabbhāraṃ.

“… which have extinguishment as their culmination, destination, and end.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ayaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo”ti.

This is the noble eightfold path that should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.”

Dasamaṃ.

Oghavaggo aṭṭhamo.

Ogho yogo upādānaṃ,

ganthaṃ anusayena ca;

Kāmaguṇā nīvaraṇaṃ,

khandhā oruddhambhāgiyāti.

Avijjāvaggo paṭhamo,

dutiyaṃ vihāraṃ vuccati;

Micchattaṃ tatiyo vaggo,

catutthaṃ paṭipanneneva.

Titthiyaṃ pañcamo vaggo,

chaṭṭho sūriyena ca;

Bahukate sattamo vaggo,

uppādo aṭṭhamena ca.

Divasavaggo navamo,

Dasamo appamādena ca;

Ekādasabalavaggo,

Dvādasa esanā pāḷiyaṃ;

Oghavaggo bhavati terasāti.

Maggasaṃyuttaṃ paṭhamaṃ.

The Linked Discourses on the Path is the first section.

46.001. 1. Himavantasutta - 1. The Himalaya

1. Pabbatavagga - 1. Mountains

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, himavantaṃ pabbatarājānaṃ nissāya nāgā kāyaṃ vaḍḍhenti, balaṃ gāhenti;

“Mendicants, dragons grow and wax strong supported by the Himalayas, the king of mountains.

te tattha kāyaṃ vaḍḍhetvā balaṃ gāhetvā kusobbhe otaranti, kusobbhe otaritvā mahāsobbhe otaranti, mahāsobbhe otaritvā kunnadiyo otaranti, kunnadiyo otaritvā mahānadiyo otaranti, mahānadiyo otaritvā mahāsamuddasāgaraṃ otaranti; te tattha mahantattaṃ vepullattaṃ āpajjanti kāyena;

When they’re strong they dive into the pools. Then they dive into the lakes, the streams, the rivers, and finally the ocean. There they acquire a great and abundant body.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya satta bojjhaṅge bhāvento satta bojjhaṅge bahulīkaronto mahantattaṃ vepullattaṃ pāpuṇāti dhammesu.

In the same way, a mendicant develops and cultivates the seven awakening factors depending on and grounded on ethics, acquiring great and abundant good qualities.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya satta bojjhaṅge bhāvento satta bojjhaṅge bahulīkaronto mahantattaṃ vepullattaṃ pāpuṇāti dhammesūti?

And how does a mendicant develop the seven awakening factors depending on and grounded on ethics, acquiring great and abundant good qualities?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ;

It’s when a mendicant develops the awakening factor of mindfulness, which relies on seclusion, fading away, and cessation, and ripens as letting go.

dhammavicayasambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe …

They develop the awakening factor of investigation of principles …

vīriyasambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe …

They develop the awakening factor of energy …

pītisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe …

They develop the awakening factor of rapture …

passaddhisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe …

They develop the awakening factor of tranquility …

samādhisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe …

They develop the awakening factor of immersion …

upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

They develop the awakening factor of equanimity, which relies on seclusion, fading away, and cessation, and ripens as letting go.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya satta bojjhaṅge bhāvento satta bojjhaṅge bahulīkaronto mahantattaṃ vepullattaṃ pāpuṇāti dhammesū”ti.

That’s how a mendicant develops and cultivates the seven awakening factors depending on and grounded on ethics, acquiring great and abundant good qualities.”

Paṭhamaṃ.

46.003. 3. Sīlasutta - 3. Ethics

1. Pabbatavagga - 1. Mountains

“Ye te, bhikkhave, bhikkhū sīlasampannā samādhisampannā ñāṇasampannā vimuttisampannā vimuttiñāṇadassanasampannā, dassanampāhaṃ, bhikkhave, tesaṃ bhikkhūnaṃ bahukāraṃ vadāmi;

“Mendicants, when a mendicant is accomplished in ethics, immersion, wisdom, freedom, or the knowledge and vision of freedom, even the sight of them is very helpful, I say.

savanampāhaṃ, bhikkhave, tesaṃ bhikkhūnaṃ bahukāraṃ vadāmi;

Even to hear them,

upasaṅkamanampāhaṃ, bhikkhave, tesaṃ bhikkhūnaṃ bahukāraṃ vadāmi;

approach them,

payirupāsanampāhaṃ, bhikkhave, tesaṃ bhikkhūnaṃ bahukāraṃ vadāmi;

pay homage to them,

anussatimpāhaṃ, bhikkhave, tesaṃ bhikkhūnaṃ bahukāraṃ vadāmi;

recollect them,

anupabbajjampāhaṃ, bhikkhave, tesaṃ bhikkhūnaṃ bahukāraṃ vadāmi.

or go forth after them is very helpful, I say.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tathārūpānaṃ, bhikkhave, bhikkhūnaṃ dhammaṃ sutvā dvayena vūpakāsena vūpakaṭṭho viharati—kāyavūpakāsena ca cittavūpakāsena ca.

Because after hearing the teaching of such mendicants, a mendicant will live withdrawn in both body and mind,

So tathā vūpakaṭṭho viharanto taṃ dhammaṃ anussarati anuvitakketi.

as they recollect and think about that teaching.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu tathā vūpakaṭṭho viharanto taṃ dhammaṃ anussarati anuvitakketi, satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti;

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of mindfulness;

satisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti;

they develop it

satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

and perfect it.

So tathā sato viharanto taṃ dhammaṃ paññāya pavicinati pavicarati parivīmaṃsamāpajjati.

As they live mindfully in this way they investigate, explore, and inquire into that teaching with wisdom.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu tathā sato viharanto taṃ dhammaṃ paññāya pavicinati pavicarati parivīmaṃsamāpajjati, dhammavicayasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti;

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of investigation of principles;

dhammavicayasambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti;

they develop it

dhammavicayasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

and perfect it.

Tassa taṃ dhammaṃ paññāya pavicinato pavicarato parivīmaṃsamāpajjato āraddhaṃ hoti vīriyaṃ asallīnaṃ.

As they investigate principles with wisdom in this way their energy is roused up and unflagging.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno taṃ dhammaṃ paññāya pavicinato pavicarato parivīmaṃsamāpajjato āraddhaṃ hoti vīriyaṃ asallīnaṃ, vīriyasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti; vīriyasambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti; vīriyasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of energy; they develop it and perfect it.

Āraddhavīriyassa uppajjati pīti nirāmisā.

When they’re energetic, spiritual rapture arises.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno āraddhavīriyassa uppajjati pīti nirāmisā, pītisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti; pītisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti; pītisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of rapture; they develop it and perfect it.

Pītimanassa kāyopi passambhati, cittampi passambhati.

When the mind is full of rapture, the body and mind become tranquil.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno pītimanassa kāyopi passambhati cittampi passambhati, passaddhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti; passaddhisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti; passaddhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of tranquility; they develop it and perfect it.

Passaddhakāyassa sukhino cittaṃ samādhiyati.

When the body is tranquil and one feels bliss, the mind becomes immersed in samādhi.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno passaddhakāyassa sukhino cittaṃ samādhiyati, samādhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti; samādhisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti; samādhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of immersion; they develop it and perfect it.

So tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti.

They closely watch over that mind immersed in samādhi.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti, upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti; upekkhāsambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti; upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of equanimity; they develop it and perfect it.

Evaṃ bhāvitesu kho, bhikkhave, sattasu sambojjhaṅgesu evaṃ bahulīkatesu satta phalā sattānisaṃsā pāṭikaṅkhā.

When the seven awakening factors are developed and cultivated in this way they can expect seven fruits and benefits.

Katame satta phalā sattānisaṃsā?

What seven?

Diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti.

They attain enlightenment early on in this very life.

No ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti, atha maraṇakāle aññaṃ ārādheti.

If not, they attain enlightenment at the time of death.

No ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti, no ce maraṇakāle aññaṃ ārādheti, atha pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti.

If not, with the ending of the five lower fetters, they’re extinguished between one life and the next.

No ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti, no ce maraṇakāle aññaṃ ārādheti, no ce pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti, atha pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā upahaccaparinibbāyī hoti.

If not, with the ending of the five lower fetters they’re extinguished upon landing.

No ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti, no ce maraṇakāle aññaṃ ārādheti, no ce pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti, no ce pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā upahaccaparinibbāyī hoti, atha pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā asaṅkhāraparinibbāyī hoti.

If not, with the ending of the five lower fetters they’re extinguished without extra effort.

No ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti, no ce maraṇakāle aññaṃ ārādheti, no ce pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti, no ce pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā upahaccaparinibbāyī hoti, no ce pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā asaṅkhāraparinibbāyī hoti, atha pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sasaṅkhāraparinibbāyī hoti.

If not, with the ending of the five lower fetters they’re extinguished with extra effort.

No ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti, no ce maraṇakāle aññaṃ ārādheti, no ce pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti, no ce pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā upahaccaparinibbāyī hoti, no ce pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā asaṅkhāraparinibbāyī hoti, no ce pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sasaṅkhāraparinibbāyī hoti, atha pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā uddhaṃsoto hoti akaniṭṭhagāmī.

If not, with the ending of the five lower fetters they head upstream, going to the Akaniṭṭha realm.

Evaṃ bhāvitesu kho, bhikkhave, sattasu bojjhaṅgesu evaṃ bahulīkatesu ime satta phalā sattānisaṃsā pāṭikaṅkhā”ti.

When the seven awakening factors are developed and cultivated in this way these are the seven fruits and benefits they can expect.”

Tatiyaṃ.

46.004. 4. Vatthasutta - 4. Clothes

1. Pabbatavagga - 1. Mountains

Ekaṃ samayaṃ āyasmā sāriputto sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time Venerable Sāriputta was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho āyasmā sāriputto bhikkhū āmantesi:

There Sāriputta addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhavo”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato sāriputtassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā sāriputto etadavoca:

Sāriputta said this:

“Sattime, āvuso, bojjhaṅgā.

“There are these seven awakening factors.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo, dhammavicayasambojjhaṅgo, vīriyasambojjhaṅgo, pītisambojjhaṅgo, passaddhisambojjhaṅgo, samādhisambojjhaṅgo, upekkhāsambojjhaṅgo—

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

ime kho, āvuso, satta bojjhaṅgā.

These are the seven awakening factors.

Imesaṃ khvāhaṃ, āvuso, sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ yena yena bojjhaṅgena ākaṅkhāmi pubbaṇhasamayaṃ viharituṃ, tena tena bojjhaṅgena pubbaṇhasamayaṃ viharāmi;

In the morning, I meditate on whichever of these seven awakening factors I want.

yena yena bojjhaṅgena ākaṅkhāmi majjhanhikaṃ samayaṃ viharituṃ, tena tena bojjhaṅgena majjhanhikaṃ samayaṃ viharāmi;

At midday,

yena yena bojjhaṅgena ākaṅkhāmi sāyanhasamayaṃ viharituṃ, tena tena bojjhaṅgena sāyanhasamayaṃ viharāmi.

and in the evening, I meditate on whichever of these seven awakening factors I want.

Satisambojjhaṅgo iti ce me, āvuso, hoti, ‘appamāṇo’ti me hoti, ‘susamāraddho’ti me hoti, tiṭṭhantañca naṃ ‘tiṭṭhatī’ti pajānāmi.

If it’s the awakening factor of mindfulness, I know that it’s limitless and that it’s properly implemented. While it remains I understand that it remains.

Sacepi me cavati, ‘idappaccayā me cavatī’ti pajānāmi … pe …

And if it subsides I understand that it subsides. …

upekkhāsambojjhaṅgo iti ce me, āvuso, hoti, ‘appamāṇo’ti me hoti, ‘susamāraddho’ti me hoti, tiṭṭhantañca naṃ ‘tiṭṭhatī’ti pajānāmi.

If it’s the awakening factor of equanimity, I know that it’s limitless and that it’s properly implemented. While it remains I understand that it remains.

Sacepi me cavati, ‘idappaccayā me cavatī’ti pajānāmi.

And if it subsides I understand that it subsides.

Seyyathāpi, āvuso, rañño vā rājamahāmattassa vā nānārattānaṃ dussānaṃ dussakaraṇḍako pūro assa.

Suppose that a ruler or their minister had a chest full of garments of different colors.

So yaññadeva dussayugaṃ ākaṅkheyya pubbaṇhasamayaṃ pārupituṃ, taṃ tadeva dussayugaṃ pubbaṇhasamayaṃ pārupeyya;

In the morning, they’d don whatever pair of garments they wanted.

yaññadeva dussayugaṃ ākaṅkheyya majjhanhikaṃ samayaṃ pārupituṃ, taṃ tadeva dussayugaṃ majjhanhikaṃ samayaṃ pārupeyya;

At midday,

yaññadeva dussayugaṃ ākaṅkheyya sāyanhasamayaṃ pārupituṃ, taṃ tadeva dussayugaṃ sāyanhasamayaṃ pārupeyya.

and in the evening, they’d don whatever pair of garments they wanted.

Evameva khvāhaṃ, āvuso, imesaṃ sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ yena yena bojjhaṅgena ākaṅkhāmi pubbaṇhasamayaṃ viharituṃ, tena tena bojjhaṅgena pubbaṇhasamayaṃ viharāmi;

In the same way, in the morning,

yena yena bojjhaṅgena ākaṅkhāmi majjhanhikaṃ samayaṃ viharituṃ, tena tena bojjhaṅgena majjhanhikaṃ samayaṃ viharāmi;

at midday,

yena yena bojjhaṅgena ākaṅkhāmi sāyanhasamayaṃ viharituṃ, tena tena bojjhaṅgena sāyanhasamayaṃ viharāmi.

and in the evening, I meditate on whichever of these seven awakening factors I want.

Satisambojjhaṅgo iti ce me, āvuso, hoti, ‘appamāṇo’ti me hoti, ‘susamāraddho’ti me hoti, tiṭṭhantañca naṃ ‘tiṭṭhatī’ti pajānāmi.

If it’s the awakening factor of mindfulness, I know that it’s limitless and that it’s properly implemented. While it remains I understand that it remains.

Sacepi me cavati, ‘idappaccayā me cavatī’ti pajānāmi … pe …

And if it subsides I understand that it subsides. …

upekkhāsambojjhaṅgo iti ce me, āvuso, hoti, ‘appamāṇo’ti me hoti, ‘susamāraddho’ti me hoti, tiṭṭhantañca naṃ ‘tiṭṭhatī’ti pajānāmi.

If it’s the awakening factor of equanimity, I know that it’s limitless and that it’s properly implemented. While it remains I understand that it remains.

Sacepi me cavati, ‘idappaccayā me cavatī’ti pajānāmī”ti.

And if it subsides I understand that it subsides.”

Catutthaṃ.

46.005. 5. Bhikkhusutta - 5. A Monk

1. Pabbatavagga - 1. Mountains

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha … and asked him,

“‘bojjhaṅgā, bojjhaṅgā’ti, bhante, vuccanti.

“Sir, they speak of the ‘awakening factors’.

Kittāvatā nu kho, bhante, ‘bojjhaṅgā’ti vuccantī”ti?

How are the awakening factors defined?”

“Bodhāya saṃvattantīti kho, bhikkhu, tasmā ‘bojjhaṅgā’ti vuccanti.

“Mendicant, they’re called awakening factors because they lead to awakening.

Idha, bhikkhu, satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

A mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Tassime satta bojjhaṅge bhāvayato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccati, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccati, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccati.

As they develop the seven awakening factors, their mind is freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Bodhāya saṃvattantīti, bhikkhu, tasmā ‘bojjhaṅgā’ti vuccantī”ti.

They’re called awakening factors because they lead to awakening.”

Pañcamaṃ.

46.006. 6. Kuṇḍaliyasutta - 6. Kuṇḍaliya

1. Pabbatavagga - 1. Mountains

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sākete viharati añjanavane migadāye.

At one time the Buddha was staying near Sāketa in the deer part at the Añjana Wood.

Atha kho kuṇḍaliyo paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Kuṇḍaliya went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho kuṇḍaliyo paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“ahamasmi, bho gotama, ārāmanissayī parisāvacaro.

“Master Gotama, I like to hang around the monasteries and visit the assemblies.

Tassa mayhaṃ, bho gotama, pacchābhattaṃ bhuttapātarāsassa ayamācāro hoti—

When I’ve finished breakfast, it’s my habit to

ārāmena ārāmaṃ uyyānena uyyānaṃ anucaṅkamāmi anuvicarāmi.

wander from monastery to monastery, from park to park.

So tattha passāmi eke samaṇabrāhmaṇe itivādappamokkhānisaṃsañceva kathaṃ kathente upārambhānisaṃsañca:

There I see some ascetics and brahmins speaking for the sake of winning debates and finding fault.

‘bhavaṃ pana gotamo kimānisaṃso viharatī’”ti?

But what benefit does Master Gotama live for?”

“Vijjāvimuttiphalānisaṃso kho, kuṇḍaliya, tathāgato viharatī”ti.

“The benefit the Realized One lives for, Kuṇḍaliya, is the fruit of knowledge and freedom.”

“Katame pana, bho gotama, dhammā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrentī”ti?

“But what things must be developed and cultivated in order to fulfill knowledge and freedom?”

“Satta kho, kuṇḍaliya, bojjhaṅgā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrentī”ti.

“The seven awakening factors.”

“Katame pana, bho gotama, dhammā bhāvitā bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrentī”ti?

“But what things must be developed and cultivated in order to fulfill the seven awakening factors?”

“Cattāro kho, kuṇḍaliya, satipaṭṭhānā bhāvitā bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrentī”ti.

“The four kinds of mindfulness meditation.”

“Katame pana, bho gotama, dhammā bhāvitā, bahulīkatā cattāro satipaṭṭhāne paripūrentī”ti?

“But what things must be developed and cultivated in order to fulfill the four kinds of mindfulness meditation?”

“Tīṇi kho, kuṇḍaliya, sucaritāni bhāvitāni bahulīkatāni cattāro satipaṭṭhāne paripūrentī”ti.

“The three kinds of good conduct.”

“Katame pana, bho gotama, dhammā bhāvitā bahulīkatā tīṇi sucaritāni paripūrentī”ti?

“But what things must be developed and cultivated in order to fulfill the three kinds of good conduct?”

“Indriyasaṃvaro kho, kuṇḍaliya, bhāvito bahulīkato tīṇi sucaritāni paripūretīti.

“Sense restraint.

Kathaṃ bhāvito ca, kuṇḍaliya, indriyasaṃvaro kathaṃ bahulīkato tīṇi sucaritāni paripūretīti?

And Kuṇḍaliya, how is sense restraint developed and cultivated so as to fulfill the three kinds of good conduct?

Idha, kuṇḍaliya, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā manāpaṃ nābhijjhati nābhihaṃsati, na rāgaṃ janeti.

A mendicant sees an agreeable sight with their eye. They don’t desire it or enjoy it, and they don’t give rise to greed.

Tassa ṭhito ca kāyo hoti, ṭhitaṃ cittaṃ ajjhattaṃ susaṇṭhitaṃ suvimuttaṃ.

Their mind and body are steady internally, well settled and well freed.

Cakkhunā kho paneva rūpaṃ disvā amanāpaṃ na maṅku hoti appatiṭṭhitacitto adīnamānaso abyāpannacetaso.

But if they see a disagreeable sight they’re not dismayed; their mind isn’t hardened, dejected, or full of ill will.

Tassa ṭhito ca kāyo hoti ṭhitaṃ cittaṃ ajjhattaṃ susaṇṭhitaṃ suvimuttaṃ.

Their mind and body are steady internally, well settled and well freed.

Puna caparaṃ, kuṇḍaliya, bhikkhu sotena saddaṃ sutvā … pe …

Furthermore, a mendicant hears an agreeable sound with the ear …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā … pe …

smells an agreeable odor with the nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā … pe …

tastes an agreeable flavor with the tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā … pe …

feels an agreeable touch with the body …

manasā dhammaṃ viññāya manāpaṃ nābhijjhati nābhihaṃsati, na rāgaṃ janeti.

knows an agreeable thought with their mind. They don’t desire it or enjoy it, and they don’t give rise to greed.

Tassa ṭhito ca kāyo hoti, ṭhitaṃ cittaṃ ajjhattaṃ susaṇṭhitaṃ suvimuttaṃ.

Their mind and body are steady internally, well settled and well freed.

Manasā kho paneva dhammaṃ viññāya amanāpaṃ na maṅku hoti appatiṭṭhitacitto adīnamānaso abyāpannacetaso.

But if they know a disagreeable thought they’re not dismayed; their mind isn’t hardened, dejected, or full of ill will.

Tassa ṭhito ca kāyo hoti, ṭhitaṃ cittaṃ ajjhattaṃ susaṇṭhitaṃ suvimuttaṃ.

Their mind and body are steady internally, well settled and well freed.

Yato kho, kuṇḍaliya, bhikkhuno cakkhunā rūpaṃ disvā manāpāmanāpesu rūpesu ṭhito ca kāyo hoti, ṭhitaṃ cittaṃ ajjhattaṃ susaṇṭhitaṃ suvimuttaṃ.

When a mendicant’s mind and body are steady internally, they’re well settled and well freed when it comes to both agreeable and disagreeable sights,

Sotena saddaṃ sutvā … pe …

sounds,

ghānena gandhaṃ ghāyitvā … pe …

smells,

jivhāya rasaṃ sāyitvā … pe …

tastes,

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā … pe …

touches,

manasā dhammaṃ viññāya manāpāmanāpesu dhammesu ṭhito ca kāyo hoti, ṭhitaṃ cittaṃ ajjhattaṃ susaṇṭhitaṃ suvimuttaṃ.

and thoughts.

Evaṃ bhāvito kho, kuṇḍaliya, indriyasaṃvaro evaṃ bahulīkato tīṇi sucaritāni paripūreti.

That’s how sense restraint is developed and cultivated so as to fulfill the three kinds of good conduct.

Kathaṃ bhāvitāni ca, kuṇḍaliya, tīṇi sucaritāni kathaṃ bahulīkatāni cattāro satipaṭṭhāne paripūrenti?

And how are the three kinds of good conduct developed and cultivated so as to fulfill the four kinds of mindfulness meditation?

Idha, kuṇḍaliya, bhikkhu kāyaduccaritaṃ pahāya kāyasucaritaṃ bhāveti, vacīduccaritaṃ pahāya vacīsucaritaṃ bhāveti, manoduccaritaṃ pahāya manosucaritaṃ bhāveti.

A mendicant gives up bad conduct by way of body, speech, and mind, and develops good conduct by way of body, speech, and mind.

Evaṃ bhāvitāni kho, kuṇḍaliya, tīṇi sucaritāni evaṃ bahulīkatāni cattāro satipaṭṭhāne paripūrenti.

That’s how the three kinds of good conduct are developed and cultivated so as to fulfill the four kinds of mindfulness meditation.

Kathaṃ bhāvitā ca, kuṇḍaliya, cattāro satipaṭṭhānā kathaṃ bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrenti?

And how are the four kinds of mindfulness meditation developed and cultivated so as to fulfill the seven awakening factors?

Idha, kuṇḍaliya, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

A mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ bhāvitā kho, kuṇḍaliya, cattāro satipaṭṭhānā evaṃ bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrenti.

That’s how the four kinds of mindfulness meditation are developed and cultivated so as to fulfill the seven awakening factors.

Kathaṃ bhāvitā ca, kuṇḍaliya, satta bojjhaṅgā kathaṃ bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrenti?

And how are the seven awakening factors developed and cultivated so as to fulfill knowledge and freedom?

Idha, kuṇḍaliya, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

A mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ bhāvitā kho, kuṇḍaliya, satta bojjhaṅgā evaṃ bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrentī”ti.

That’s how the seven awakening factors are developed and cultivated so as to fulfill knowledge and freedom.”

Evaṃ vutte, kuṇḍaliyo paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the wanderer Kuṇḍaliya said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evameva bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Chaṭṭhaṃ.

46.013. 13. Dutiyasūriyūpamasutta - 13. The Simile of the Sun (2nd)

2. Gilānavagga - 2. Sick

“Sūriyassa, bhikkhave, udayato etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ—aruṇuggaṃ;

“Mendicants, the dawn is the forerunner and precursor of the sunrise.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhuno sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ uppādāya etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ—yonisomanasikāro.

In the same way, for a mendicant proper attention is the forerunner and precursor of the arising of the seven awakening factors.

Yonisomanasikārasampannassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ—satta bojjhaṅge bhāvessati, satta bojjhaṅge bahulīkarissati.

A mendicant accomplished in proper attention can expect to develop and cultivate the seven awakening factors.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu yonisomanasikārasampanno satta bojjhaṅge bhāveti, satta bojjhaṅge bahulīkaroti?

And how does a mendicant with proper attention develop and cultivate the seven awakening factors?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu yonisomanasikārasampanno satta bojjhaṅge bhāveti, satta bojjhaṅge bahulīkarotī”ti.

That’s how a mendicant with proper attention develops and cultivates the seven awakening factors.”

Tatiyaṃ.

46.016. 16. Tatiyagilānasutta - 16. Sick (3rd)

2. Gilānavagga - 2. Sick

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena bhagavā ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time he was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho āyasmā mahācundo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ mahācundaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Mahācunda went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“paṭibhantu taṃ, cunda, bojjhaṅgā”ti.

“Cunda, express your understanding of the awakening factors.”

“Sattime, bhante, bojjhaṅgā bhagavatā sammadakkhātā bhāvitā bahulīkatā abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattanti.

“Sir, the Buddha has rightly explained these seven awakening factors. When developed and cultivated, they lead to direct knowledge, to awakening, and to extinguishment.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo kho, bhante, bhagavatā sammadakkhāto bhāvito bahulīkato abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati … pe … upekkhāsambojjhaṅgo kho, bhante, bhagavatā sammadakkhāto bhāvito bahulīkato abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Ime kho, bhante, satta bojjhaṅgā bhagavatā sammadakkhātā bhāvitā bahulīkatā abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattantī”ti.

These are the seven awakening factors that the Buddha has rightly explained. When developed and cultivated, they lead to direct knowledge, to awakening, and to extinguishment.”

“Taggha, cunda, bojjhaṅgā;

“Indeed, Cunda, these are awakening factors!

taggha, cunda, bojjhaṅgā”ti.

Indeed, Cunda, these are awakening factors!”

Idamavocāyasmā cundo.

This is what Cunda said,

Samanuñño satthā ahosi.

and the teacher approved.

Vuṭṭhahi ca bhagavā tamhā ābādhā.

And that’s how the Buddha recovered from that illness.

Tathāpahīno ca bhagavato so ābādho ahosīti.

Chaṭṭhaṃ.

46.018. 18. Viraddhasutta - 18. Missed Out

2. Gilānavagga - 2. Sick

“Yesaṃ kesañci, bhikkhave, satta bojjhaṅgā viraddhā, viraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

“Mendicants, whoever has missed out on the seven awakening factors has missed out on the noble path to the complete ending of suffering.

Yesaṃ kesañci, bhikkhave, satta bojjhaṅgā āraddhā, āraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

Whoever has undertaken the seven awakening factors has undertaken the noble path to the complete ending of suffering.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo … pe … upekkhāsambojjhaṅgo—

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

yesaṃ kesañci, bhikkhave, ime satta bojjhaṅgā viraddhā, viraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

Whoever has missed out on these seven awakening factors has missed out on the noble path to the complete ending of suffering.

Yesaṃ kesañci, bhikkhave, ime satta bojjhaṅgā āraddhā, āraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī”ti.

Whoever has undertaken these seven awakening factors has undertaken the noble path to the complete ending of suffering.”

Aṭṭhamaṃ.

46.020. 20. Nibbidāsutta - 20. Disillusionment

2. Gilānavagga - 2. Sick

“Sattime, bhikkhave, bojjhaṅgā bhāvitā bahulīkatā ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattanti.

“Mendicants, the seven awakening factors, when developed and cultivated, lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo … pe … upekkhāsambojjhaṅgo—

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

ime kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā bhāvitā bahulīkatā ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattantī”ti.

These seven awakening factors, when developed and cultivated, lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.”

Dasamaṃ.

Gilānavaggo dutiyo.

Pāṇā sūriyūpamā dve,

gilānā apare tayo;

Pāraṅgāmī viraddho ca,

ariyo nibbidāya cāti.

46.021. 21. Bodhāyasutta - 21. To Awakening

3. Udāyivagga - 3. With Udāyī

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha … and said to him:

“‘Bojjhaṅgā, bojjhaṅgā’ti, bhante, vuccanti.

“Sir, they speak of the ‘awakening factors’.

Kittāvatā nu kho, bhante, ‘bojjhaṅgā’ti vuccantī”ti?

How are the awakening factors defined?”

“‘Bodhāya saṃvattantī’ti kho, bhikkhu, tasmā bojjhaṅgāti vuccanti.

“Mendicant, they’re called awakening factors because they lead to awakening.

Idha, bhikkhu, satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

A mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

‘Bodhāya saṃvattantī’ti kho, bhikkhu, tasmā ‘bojjhaṅgā’ti vuccantī”ti.

They’re called awakening factors because they lead to awakening.”

Paṭhamaṃ.

46.024. 24. Ayonisomanasikārasutta - 24. Improper Attention

3. Udāyivagga - 3. With Udāyī

“Ayoniso, bhikkhave, manasikaroto anuppanno ceva kāmacchando uppajjati, uppanno ca kāmacchando bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati;

“Mendicants, when you attend improperly, sensual desire,

anuppanno ceva byāpādo uppajjati, uppanno ca byāpādo bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati;

ill will,

anuppannañceva thinamiddhaṃ uppajjati, uppannañca thinamiddhaṃ bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati;

dullness and drowsiness,

anuppannañceva uddhaccakukkuccaṃ uppajjati, uppannañca uddhaccakukkuccaṃ bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati;

restlessness and remorse,

anuppannā ceva vicikicchā uppajjati, uppannā ca vicikicchā bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati;

and doubt arise, and once arisen they increase and grow.

anuppanno ceva satisambojjhaṅgo nuppajjati, uppanno ca satisambojjhaṅgo nirujjhati … pe … anuppanno ceva upekkhāsambojjhaṅgo nuppajjati, uppanno ca upekkhāsambojjhaṅgo nirujjhati.

And the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity don’t arise, or if they’ve already arisen, they cease.

Yoniso ca kho, bhikkhave, manasikaroto anuppanno ceva kāmacchando nuppajjati, uppanno ca kāmacchando pahīyati;

When you attend properly, sensual desire,

anuppanno ceva byāpādo nuppajjati, uppanno ca byāpādo pahīyati;

ill will,

anuppannañceva thinamiddhaṃ nuppajjati, uppannañca thinamiddhaṃ pahīyati;

dullness and drowsiness,

anuppannañceva uddhaccakukkuccaṃ nuppajjati, uppannañca uddhaccakukkuccaṃ pahīyati;

restlessness and remorse,

anuppannā ceva vicikicchā nuppajjati, uppannā ca vicikicchā pahīyati.

and doubt don’t arise, or if they’ve already arisen they’re given up.

Anuppanno ceva satisambojjhaṅgo uppajjati, uppanno ca satisambojjhaṅgo bhāvanāpāripūriṃ gacchati … pe … anuppanno ceva upekkhāsambojjhaṅgo uppajjati, uppanno ca upekkhāsambojjhaṅgo bhāvanāpāripūriṃ gacchatī”ti.

And the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity arise, and once they’ve arisen, they’re fully developed.”

Catutthaṃ.

46.028. 28. Nibbedhabhāgiyasutta - 28. Helping Penetration

3. Udāyivagga - 3. With Udāyī

“Nibbedhabhāgiyaṃ vo, bhikkhave, maggaṃ desessāmi;

“Mendicants, I will teach you a path that helps penetration.

taṃ suṇātha.

Listen …

Katamo ca, bhikkhave, nibbedhabhāgiyo maggo?

And what is the path that helps penetration?

Yadidaṃ—

satta bojjhaṅgā.

It is the seven awakening factors.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo … pe … upekkhāsambojjhaṅgo”ti.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.”

Evaṃ vutte, āyasmā udāyī bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Udāyī said to him:

“kathaṃ bhāvitā nu kho, bhante, satta bojjhaṅgā kathaṃ bahulīkatā nibbedhāya saṃvattantī”ti?

“Sir, how are the seven awakening factors developed and cultivated so as to lead to penetration?”

“Idha, udāyi, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ vipulaṃ mahaggataṃ appamāṇaṃ abyāpajjaṃ.

“Udāyī, it’s when a mendicant develops the awakening factor of mindfulness, which relies on seclusion, fading away, and cessation, and ripens as letting go. And it is abundant, expansive, limitless, and free of ill will.

So satisambojjhaṅgaṃ bhāvitena cittena anibbiddhapubbaṃ appadālitapubbaṃ lobhakkhandhaṃ nibbijjhati padāleti;

With a mind that has developed the awakening factor of mindfulness, they penetrate and shatter the mass of greed,

anibbiddhapubbaṃ appadālitapubbaṃ dosakkhandhaṃ nibbijjhati padāleti;

the mass of hate,

anibbiddhapubbaṃ appadālitapubbaṃ mohakkhandhaṃ nibbijjhati padāleti … pe …

and the mass of delusion for the first time. …

upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ vipulaṃ mahaggataṃ appamāṇaṃ abyāpajjaṃ.

A mendicant develops the awakening factor of equanimity, which relies on seclusion, fading away, and cessation, and ripens as letting go. And it is abundant, expansive, limitless, and free of ill will.

So upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāvitena cittena anibbiddhapubbaṃ appadālitapubbaṃ lobhakkhandhaṃ nibbijjhati padāleti;

With a mind that has developed the awakening factor of equanimity, they penetrate and shatter the mass of greed,

anibbiddhapubbaṃ appadālitapubbaṃ dosakkhandhaṃ nibbijjhati padāleti;

the mass of hate,

anibbiddhapubbaṃ appadālitapubbaṃ mohakkhandhaṃ nibbijjhati padāleti.

and the mass of delusion for the first time.

Evaṃ bhāvitā kho, udāyi, satta bojjhaṅgā evaṃ bahulīkatā nibbedhāya saṃvattantī”ti.

This is how are the seven awakening factors are developed and cultivated so as to lead to penetration.”

Aṭṭhamaṃ.

46.033. 33. Upakkilesasutta - 33. Corruptions

4. Nīvaraṇavagga - 4. Hindrances

“Pañcime, bhikkhave, jātarūpassa upakkilesā, yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhaṃ jātarūpaṃ na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ, na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca, na ca sammā upeti kammāya.

“Mendicants, there are these five corruptions of gold. When gold is corrupted by these it’s not pliable, workable, or radiant, but is brittle and not completely ready for working.

Katame pañca?

What five?

Ayo, bhikkhave, jātarūpassa upakkileso, yena upakkilesena upakkiliṭṭhaṃ jātarūpaṃ na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ, na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca, na ca sammā upeti kammāya.

Iron,

Lohaṃ, bhikkhave, jātarūpassa upakkileso, yena upakkilesena upakkiliṭṭhaṃ jātarūpaṃ … pe …

copper,

tipu, bhikkhave, jātarūpassa upakkileso … pe …

tin,

sīsaṃ, bhikkhave, jātarūpassa upakkileso … pe …

lead,

sajjhu, bhikkhave, jātarūpassa upakkileso, yena upakkilesena upakkiliṭṭhaṃ jātarūpaṃ na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ, na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca, na ca sammā upeti kammāya.

and silver.

Ime kho, bhikkhave, pañca jātarūpassa upakkilesā, yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhaṃ jātarūpaṃ na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ, na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca, na ca sammā upeti kammāya.

When gold is corrupted by these five corruptions it’s not pliable, workable, or radiant, but is brittle and not completely ready for working.

Evameva kho, bhikkhave, pañcime cittassa upakkilesā, yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhaṃ cittaṃ na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ, na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca, na ca sammā samādhiyati āsavānaṃ khayāya.

In the same way, there are these five corruptions of the mind. When the mind is corrupted by these it’s not pliable, workable, or radiant. It’s brittle, and not completely immersed in samādhi for the ending of defilements.

Katame pañca?

What five?

Kāmacchando, bhikkhave, cittassa upakkileso, yena upakkilesena upakkiliṭṭhaṃ cittaṃ na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ, na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca, na ca sammā samādhiyati āsavānaṃ khayāya … pe …

Sensual desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

ime kho, bhikkhave, pañca cittassa upakkilesā, yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhaṃ cittaṃ na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ, na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca, na ca sammā samādhiyati āsavānaṃ khayāyā”ti.

These are the five corruptions of the mind. When the mind is corrupted by these it’s not pliable, workable, or radiant. It’s brittle, and not completely immersed in samādhi for the ending of defilements.”

Tatiyaṃ.

46.034. 34. Anupakkilesasutta - 34. Not Corruptions

4. Nīvaraṇavagga - 4. Hindrances

“Sattime, bhikkhave, bojjhaṅgā anāvaraṇā anīvaraṇā cetaso anupakkilesā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattanti.

“Mendicants, these seven awakening factors are not obstacles, hindrances, or corruptions of the mind. When developed and cultivated they lead to the realization of the fruit of knowledge and freedom.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo, bhikkhave, anāvaraṇo anīvaraṇo cetaso anupakkileso bhāvito bahulīkato vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattati … pe … upekkhāsambojjhaṅgo, bhikkhave, anāvaraṇo anīvaraṇo cetaso anupakkileso bhāvito bahulīkato vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattati.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Ime kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā anāvaraṇā anīvaraṇā cetaso anupakkilesā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattantī”ti.

These seven awakening factors are not obstacles, hindrances, or corruptions of the mind. When developed and cultivated they lead to the realization of the fruit of knowledge and freedom.”

Catutthaṃ.

46.041. 41. Vidhāsutta - 41. Discriminations

5. Cakkavattivagga - 5. A Wheel Turning Monarch

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā tisso vidhā pajahiṃsu, sabbe te sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

“Mendicants, all the ascetics and brahmins in the past who have given up the three discriminations have done so by developing and cultivating the seven awakening factors.

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā tisso vidhā pajahissanti, sabbe te sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

All the ascetics and brahmins in the future who will give up the three discriminations will do so by developing and cultivating the seven awakening factors.

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā tisso vidhā pajahanti, sabbe te sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

All the ascetics and brahmins in the present who are giving up the three discriminations do so by developing and cultivating the seven awakening factors.

Katamesaṃ sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ?

What seven?

Satisambojjhaṅgassa … pe … upekkhāsambojjhaṅgassa.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā tisso vidhā pajahiṃsu … pe …

All the ascetics and brahmins in the past …

pajahissanti … pe …

future …

pajahanti, sabbe te imesaṃyeva sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā”ti.

and present who give up the three discriminations do so by developing and cultivating the seven awakening factors.”

Paṭhamaṃ.

46.042. 42. Cakkavattisutta - 42. A Wheel Turning Monarch

5. Cakkavattivagga - 5. A Wheel Turning Monarch

“Rañño, bhikkhave, cakkavattissa pātubhāvā sattannaṃ ratanānaṃ pātubhāvo hoti.

“Mendicants, when a Wheel Turning Monarch appears seven treasures appear.

Katamesaṃ sattannaṃ?

What seven?

Cakkaratanassa pātubhāvo hoti, hatthiratanassa pātubhāvo hoti, assaratanassa pātubhāvo hoti, maṇiratanassa pātubhāvo hoti, itthiratanassa pātubhāvo hoti, gahapatiratanassa pātubhāvo hoti, pariṇāyakaratanassa pātubhāvo hoti.

The wheel, the elephant, the horse, the jewel, the woman, the treasurer, and the counselor.

Rañño, bhikkhave, cakkavattissa pātubhāvā imesaṃ sattannaṃ ratanānaṃ pātubhāvo hoti.

When a Wheel Turning Monarch appears these seven treasures appear.

Tathāgatassa, bhikkhave, pātubhāvā arahato sammāsambuddhassa sattannaṃ bojjhaṅgaratanānaṃ pātubhāvo hoti.

When a Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha appears the seven treasures of the awakening factors appear.

Katamesaṃ sattannaṃ?

What seven?

Satisambojjhaṅgassa ratanassa pātubhāvo hoti … pe … upekkhāsambojjhaṅgassa ratanassa pātubhāvo hoti.

The treasures of the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Tathāgatassa, bhikkhave, pātubhāvā arahato sammāsambuddhassa imesaṃ sattannaṃ bojjhaṅgaratanānaṃ pātubhāvo hotī”ti.

When a Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha appears these seven treasures of the awakening factors appear.”

Dutiyaṃ.

46.050. 50. Bāhiraṅgasutta - 50. Exterior

5. Cakkavattivagga - 5. A Wheel Turning Monarch

“Bāhiraṃ, bhikkhave, aṅganti karitvā nāññaṃ ekaṅgampi samanupassāmi sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ uppādāya, yathayidaṃ—bhikkhave, kalyāṇamittatā.

“Taking into account exterior factors, mendicants, I do not see a single one that gives rise to the seven awakening factors like good friendship. …”

Kalyāṇamittassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ—satta bojjhaṅge bhāvessati, satta bojjhaṅge bahulīkarissati.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto satta bojjhaṅge bhāveti, satta bojjhaṅge bahulīkaroti?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto satta bojjhaṅge bhāveti, satta bojjhaṅge bahulīkarotī”ti.

Dasamaṃ.

Cakkavattivaggo pañcamo.

Vidhā cakkavatti māro,

duppañño paññavena ca;

Daliddo adaliddo ca,

ādiccaṅgena te dasāti.

46.057. 57. Aṭṭhikamahapphalasutta - 57. A Skeleton

7. Ānāpānavagga - 7. Breathing

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Aṭṭhikasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

“Mendicants, when the perception of a skeleton is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, aṭṭhikasaññā kathaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā?

How so?

Idha, bhikkhave, bhikkhu aṭṭhikasaññāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … aṭṭhikasaññāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the perception of a skeleton together with the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, aṭṭhikasaññā evaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā”ti.

That’s how the perception of a skeleton, when developed and cultivated, is very fruitful and beneficial.”

Aññataraphalasutta

“Aṭṭhikasaññāya, bhikkhave, bhāvitāya bahulīkatāya dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā.

“When the perception of a skeleton is developed and cultivated you can expect one of two results: enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.

Kathaṃ bhāvitāya ca kho, bhikkhave, aṭṭhikasaññāya kathaṃ bahulīkatāya dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā?

How so?...”

Idha, bhikkhave, bhikkhu aṭṭhikasaññāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … aṭṭhikasaññāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

Evaṃ bhāvitāya kho, bhikkhave, aṭṭhikasaññāya evaṃ bahulīkatāya dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā”ti.

Mahatthasutta

“Aṭṭhikasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahato atthāya saṃvattati.

“Mendicants, when the perception of a skeleton is developed and cultivated it leads to great benefit.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, aṭṭhikasaññā kathaṃ bahulīkatā mahato atthāya saṃvattati?

How so?...”

Idha, bhikkhave, bhikkhu aṭṭhikasaññāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … aṭṭhikasaññāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, aṭṭhikasaññā evaṃ bahulīkatā mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Yogakkhemasutta

“Aṭṭhikasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahato yogakkhemāya saṃvattati.

“Mendicants, when the perception of a skeleton is developed and cultivated it leads to great sanctuary.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, aṭṭhikasaññā kathaṃ bahulīkatā mahato yogakkhemāya saṃvattati?

How so?...”

Idha, bhikkhave, bhikkhu aṭṭhikasaññāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … aṭṭhikasaññāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, aṭṭhikasaññā evaṃ bahulīkatā mahato yogakkhemāya saṃvattatī”ti.

Saṃvegasutta

“Aṭṭhikasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahato saṃvegāya saṃvattati.

“Mendicants, when the perception of a skeleton is developed and cultivated it leads to great inspiration.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, aṭṭhikasaññā kathaṃ bahulīkatā mahato saṃvegāya saṃvattati?

How so?...”

Idha, bhikkhave, bhikkhu aṭṭhikasaññāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … aṭṭhikasaññāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, aṭṭhikasaññā evaṃ bahulīkatā mahato saṃvegāya saṃvattatī”ti.

Phāsuvihārasutta

“Aṭṭhikasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahato phāsuvihārāya saṃvattati.

“Mendicants, when the perception of a skeleton is developed and cultivated it leads to dwelling in great comfort.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, aṭṭhikasaññā kathaṃ bahulīkatā mahato phāsuvihārāya saṃvattati?

How so?...”

Idha, bhikkhave, bhikkhu aṭṭhikasaññāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … aṭṭhikasaññāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, aṭṭhikasaññā evaṃ bahulīkatā mahato phāsuvihārāya saṃvattatī”ti

46.077-88. 77–88. Gaṅgānadīādisutta - 77–88. The Ganges River, Etc.

9. Gaṅgāpeyyālavagga - 9. Abbreviated Texts on the Ganges

“Seyyathāpi, bhikkhave, gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā;

“Mendicants, the Ganges river slants, slopes, and inclines to the east.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu satta bojjhaṅge bhāvento satta bojjhaṅge bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the seven awakening factors slants, slopes, and inclines to extinguishment.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu satta bojjhaṅge bhāvento satta bojjhaṅge bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro?

And how does a mendicant who develops the seven awakening factors slant, slope, and incline to extinguishment?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ …

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu satta bojjhaṅge bhāvento satta bojjhaṅge bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro”ti.

That’s how a mendicant who develops and cultivates the seven awakening factors slants, slopes, and inclines to extinguishment.”

(Yāva esanā pāḷi vitthāretabbā.)

(To be expanded for each of the different rivers as in SN 45.91–102.)

Gaṅgāpeyyālavaggo navamo.

Cha pācīnato ninnā,

cha ninnā ca samuddato;

Dvete cha dvādasa honti,

vaggo tena pavuccatīti.

46.130. 130. Uddhambhāgiyasutta - 130. Higher Fetters

13. Oghavagga - 13. Floods

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Pañcimāni, bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

“Mendicants, there are five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ, avijjā—

Desire for rebirth in the realm of luminous form, desire for rebirth in the formless realm, conceit, restlessness, and ignorance.

imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

These are the five higher fetters.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya satta bojjhaṅgā bhāvetabbā.

The seven awakening factors should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.

Katame satta?

What seven?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti rāgavinayapariyosānaṃ dosavinayapariyosānaṃ mohavinayapariyosānaṃ …

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which culminate in the removal of greed, hate, and delusion. …”

amatogadhaṃ amataparāyanaṃ amatapariyosānaṃ …

“… which culminate, finish, and end in the deathless …”

nibbānaninnaṃ nibbānapoṇaṃ nibbānapabbhāraṃ.

“… which culminate, finish, and end in extinguishment …

Imesaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ime satta bojjhaṅgā bhāvetabbā”ti.

The seven awakening factors should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.”

Dasamaṃ.

Oghavaggo terasamo.

Ogho yogo upādānaṃ,

Ganthā anusayena ca;

Kāmaguṇā nīvaraṇā,

Khandhā oruddhambhāgiyānīti.

47.01. 1. Ambapālisutta - 1. In Ambapālī’s Wood

1. Ambapālivagga - 1. In Ambapālī’s Wood

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati ambapālivane.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, in Ambapālī’s Wood.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Ekāyanvāyaṃ, bhikkhave, maggo sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā.

“Mendicants, the four kinds of mindfulness meditation are the path to convergence. They are in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu vedanānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

They meditate observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

citte cittānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

They meditate observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ekāyanvāyaṃ, bhikkhave, maggo sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā”ti.

The four kinds of mindfulness meditation are the path to convergence. They are in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Paṭhamaṃ.

47.02. 2. Satisutta - 2. Mindful

1. Ambapālivagga - 1. In Ambapālī’s Wood

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati ambapālivane.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, in Ambapālī’s Wood.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Sato, bhikkhave, bhikkhu vihareyya sampajāno.

“Mendicants, a mendicant should live mindful and aware.

Ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī.

This is my instruction to you.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sato hoti?

And how is a mendicant mindful?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sato hoti.

That’s how a mendicant is mindful.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sampajāno hoti?

And how is a mendicant aware?

Idha, bhikkhave, bhikkhu abhikkante paṭikkante sampajānakārī hoti, ālokite vilokite sampajānakārī hoti, samiñjite pasārite sampajānakārī hoti, saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī hoti, asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī hoti, uccārapassāvakamme sampajānakārī hoti, gate ṭhite nisinne sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti.

It’s when a mendicant acts with situational awareness when going out and coming back; when looking ahead and aside; when bending and extending the limbs; when bearing the outer robe, bowl and robes; when eating, drinking, chewing, and tasting; when urinating and defecating; when walking, standing, sitting, sleeping, waking, speaking, and keeping silent.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sampajānakārī hoti.

That’s how a mendicant acts with situational awareness.

Sato, bhikkhave, bhikkhu vihareyya sampajāno.

A mendicant should live mindful and aware.

Ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī”ti.

This is my instruction to you.”

Dutiyaṃ.

47.03. 3. Bhikkhusutta - 3. A Monk

1. Ambapālivagga - 1. In Ambapālī’s Wood

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“sādhu me, bhante, bhagavā saṃkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Evameva panidhekacce moghapurisā mañceva ajjhesanti, dhamme ca bhāsite mameva anubandhitabbaṃ maññantī”ti.

“This is exactly how some foolish people ask me for something. But when the teaching has been explained they think only of following me around.”

“Desetu me, bhante, bhagavā saṃkhittena dhammaṃ, desetu sugato saṃkhittena dhammaṃ. Appeva nāmāhaṃ bhagavato bhāsitassa atthaṃ jāneyyaṃ, appeva nāmāhaṃ bhagavato bhāsitassa dāyādo assan”ti.

“Sir, may the Buddha teach me the Dhamma in brief! May the Holy One teach me the Dhamma in brief! Hopefully I can understand the meaning of what the Buddha says! Hopefully I can be an heir of the Buddha’s teaching!”

“Tasmātiha tvaṃ, bhikkhu, ādimeva visodhehi kusalesu dhammesu.

“Well then, mendicant, you should purify the starting point of skillful qualities.

Ko cādi kusalānaṃ dhammānaṃ?

What is the starting point of skillful qualities?

Sīlañca suvisuddhaṃ, diṭṭhi ca ujukā.

Well purified ethics and correct view.

Yato kho te, bhikkhu, sīlañca suvisuddhaṃ bhavissati diṭṭhi ca ujukā, tato tvaṃ, bhikkhu, sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya cattāro satipaṭṭhāne tividhena bhāveyyāsi.

When your ethics are well purified and your view is correct, you should develop the four kinds of mindfulness meditation in three ways, depending on and grounded on ethics.

Katame cattāro?

What four?

Idha tvaṃ, bhikkhu, ajjhattaṃ vā kāye kāyānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

Meditate observing an aspect of the body internally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

bahiddhā vā kāye kāyānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

Or meditate observing an aspect of the body externally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

ajjhattabahiddhā vā kāye kāyānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

Or meditate observing an aspect of the body internally and externally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ajjhattaṃ vā vedanāsu … pe …

Or meditate observing an aspect of feelings internally …

bahiddhā vā vedanāsu …

externally …

ajjhattabahiddhā vā vedanāsu vedanānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

internally and externally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ajjhattaṃ vā citte …

Or meditate observing an aspect of the mind internally …

bahiddhā vā citte …

externally …

ajjhattabahiddhā vā citte cittānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

internally and externally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ajjhattaṃ vā dhammesu …

Or meditate observing an aspect of principles internally …

bahiddhā vā dhammesu …

externally …

ajjhattabahiddhā vā dhammesu dhammānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

internally and externally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yato kho tvaṃ, bhikkhu, sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya ime cattāro satipaṭṭhāne evaṃ tividhena bhāvessasi, tato tuyhaṃ, bhikkhu, yā ratti vā divaso vā āgamissati vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no parihānī”ti.

When you develop the four kinds of mindfulness meditation in these three ways, depending on and grounded on ethics, you can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.”

Atha kho so bhikkhu bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

And then that mendicant approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho so bhikkhu eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Then that mendicant, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca pana so bhikkhu arahataṃ ahosīti.

And that mendicant became one of the perfected.

Tatiyaṃ.

47.05. 5. Akusalarāsisutta - 5. A Heap of the Unskillful

1. Ambapālivagga - 1. In Ambapālī’s Wood

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho bhagavā etadavoca:

There the Buddha said:

“‘akusalarāsī’ti, bhikkhave, vadamāno pañca nīvaraṇe sammā vadamāno vadeyya.

“Rightly speaking, mendicants, you’d call these five hindrances a ‘heap of the unskillful’.

Kevalo hāyaṃ, bhikkhave, akusalarāsi, yadidaṃ—pañca nīvaraṇā.

For these five hindrances are entirely a heap of the unskillful.

Katame pañca?

What five?

Kāmacchandanīvaraṇaṃ, byāpādanīvaraṇaṃ, thinamiddhanīvaraṇaṃ, uddhaccakukkuccanīvaraṇaṃ, vicikicchānīvaraṇaṃ.

The hindrances of sensual desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

‘Akusalarāsī’ti, bhikkhave, vadamāno ime pañca nīvaraṇe sammā vadamāno vadeyya.

Rightly speaking, you’d call these five hindrances a ‘heap of the unskillful’.

Kevalo hāyaṃ, bhikkhave, akusalarāsi, yadidaṃ—pañca nīvaraṇā.

For these five hindrances are entirely a heap of the unskillful.

‘Kusalarāsī’ti, bhikkhave, vadamāno cattāro satipaṭṭhāne sammā vadamāno vadeyya.

Rightly speaking, you’d call these four kinds of mindfulness meditation a ‘heap of the skillful’.

Kevalo hāyaṃ, bhikkhave, kusalarāsi, yadidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā.

For these four kinds of mindfulness meditation are entirely a heap of the skillful.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

They meditate observing an aspect of the mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

‘Kusalarāsī’ti, bhikkhave, vadamāno ime cattāro satipaṭṭhāne sammā vadamāno vadeyya.

Rightly speaking, you’d call these four kinds of mindfulness meditation a ‘heap of the skillful’.

Kevalo hāyaṃ, bhikkhave, kusalarāsi, yadidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā”ti.

For these four kinds of mindfulness meditation are entirely a heap of the skillful.”

Pañcamaṃ.

47.06. 6. Sakuṇagghisutta - 6. A Hawk

1. Ambapālivagga - 1. In Ambapālī’s Wood

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, sakuṇagghi lāpaṃ sakuṇaṃ sahasā ajjhappattā aggahesi.

“Once upon a time, mendicants, a hawk suddenly swooped down and grabbed a quail.

Atha kho, bhikkhave, lāpo sakuṇo sakuṇagghiyā hariyamāno evaṃ paridevasi:

And as the quail was being carried off he wailed,

‘mayamevamha alakkhikā, mayaṃ appapuññā, ye mayaṃ agocare carimha paravisaye.

‘I’m so unlucky, so unfortunate, to have roamed out of my territory into the domain of others.

Sacejja mayaṃ gocare careyyāma sake pettike visaye, na myāyaṃ, sakuṇagghi, alaṃ abhavissa, yadidaṃ—yuddhāyā’ti.

If today I’d roamed within my own territory, the domain of my fathers, this hawk wouldn’t have been able to beat me by fighting.’

‘Ko pana te, lāpa, gocaro sako pettiko visayo’ti?

‘So, quail, what is your own territory, the domain of your fathers?’

‘Yadidaṃ—naṅgalakaṭṭhakaraṇaṃ leḍḍuṭṭhānan’ti.

‘It’s a ploughed field covered with clods of earth.’

Atha kho, bhikkhave, sakuṇagghi sake bale apatthaddhā sake bale asaṃvadamānā lāpaṃ sakuṇaṃ pamuñci:

Confident in her own strength, the hawk was not daunted or intimidated. She released the quail, saying,

‘gaccha kho tvaṃ, lāpa, tatrapi me gantvā na mokkhasī’ti.

‘Go now, quail. But even there you won’t escape me!’

Atha kho, bhikkhave, lāpo sakuṇo naṅgalakaṭṭhakaraṇaṃ leḍḍuṭṭhānaṃ gantvā mahantaṃ leḍḍuṃ abhiruhitvā sakuṇagghiṃ vadamāno aṭṭhāsi:

Then the quail went to a ploughed field covered with clods of earth. He climbed up a big clod, and standing there, he said to the hawk:

‘ehi kho dāni me, sakuṇagghi, ehi kho dāni me, sakuṇagghī’ti.

‘Come get me, hawk! Come get me, hawk!’

Atha kho sā, bhikkhave, sakuṇagghi sake bale apatthaddhā sake bale asaṃvadamānā ubho pakkhe sannayha lāpaṃ sakuṇaṃ sahasā ajjhappattā.

Confident in her own strength, the hawk was not daunted or intimidated. She folded her wings and suddenly swooped down on the quail.

Yadā kho, bhikkhave, aññāsi lāpo sakuṇo ‘bahuāgato kho myāyaṃ sakuṇagghī’ti, atha tasseva leḍḍussa antaraṃ paccupādi.

When the quail knew that the hawk was nearly there, he slipped under that clod.

Atha kho, bhikkhave, sakuṇagghi tattheva uraṃ paccatāḷesi.

But the hawk crashed chest-first right there.

Evañhi taṃ, bhikkhave, hoti yo agocare carati paravisaye.

That’s what happens when you roam out of your territory into the domain of others.

Tasmātiha, bhikkhave, mā agocare carittha paravisaye.

So, mendicants, don’t roam out of your own territory into the domain of others.

Agocare, bhikkhave, carataṃ paravisaye lacchati māro otāraṃ, lacchati māro ārammaṇaṃ.

If you roam out of your own territory into the domain of others, Māra will find a vulnerability and get hold of you.

Ko ca, bhikkhave, bhikkhuno agocaro paravisayo?

And what is not a mendicant’s own territory but the domain of others?

Yadidaṃ—pañca kāmaguṇā.

It’s the five kinds of sensual stimulation.

Katame pañca?

What five?

Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā,

Sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

sotaviññeyyā saddā … pe …

Sounds known by the ear …

ghānaviññeyyā gandhā … pe …

Smells known by the nose …

jivhāviññeyyā rasā … pe …

Tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā—

Touches known by the body that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

ayaṃ, bhikkhave, bhikkhuno agocaro paravisayo.

This is not a mendicant’s own territory but the domain of others.

Gocare, bhikkhave, caratha sake pettike visaye.

You should roam inside your own territory, the domain of your fathers.

Gocare, bhikkhave, carataṃ sake pettike visaye na lacchati māro otāraṃ, na lacchati māro ārammaṇaṃ.

If you roam inside your own territory, the domain of your fathers, Māra won’t find a vulnerability or get hold of you.

Ko ca, bhikkhave, bhikkhuno gocaro sako pettiko visayo?

And what is a mendicant’s own territory, the domain of the fathers?

Yadidaṃ—

cattāro satipaṭṭhānā.

It’s the four kinds of mindfulness meditation.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ—

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

ayaṃ, bhikkhave, bhikkhuno gocaro sako pettiko visayo”ti.

This is a mendicant’s own territory, the domain of the fathers.”

Chaṭṭhaṃ.

47.09. 9. Gilānasutta - 9. Sick

1. Ambapālivagga - 1. In Ambapālī’s Wood

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati veḷuvagāmake.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the little village of Beluva.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“etha tumhe, bhikkhave, samantā vesāliyā yathāmittaṃ yathāsandiṭṭhaṃ yathāsambhattaṃ vassaṃ upetha.

“Mendicants, please enter the rainy season residence with whatever friends or acquaintances you have around Vesālī.

Idhevāhaṃ veḷuvagāmake vassaṃ upagacchāmī”ti.

I’ll commence the rainy season residence right here in the little village of Beluva.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paṭissutvā samantā vesāliyā yathāmittaṃ yathāsandiṭṭhaṃ yathāsambhattaṃ vassaṃ upagacchuṃ.

“Yes, sir,” those mendicants replied. They did as the Buddha said,

Bhagavā pana tattheva veḷuvagāmake vassaṃ upagacchi.

while the Buddha commenced the rainy season residence right there in the little village of Beluva.

Atha kho bhagavato vassūpagatassa kharo ābādho uppajji, bāḷhā vedanā vattanti māraṇantikā.

After the Buddha had commenced the rainy season residence, he fell severely ill, struck by dreadful pains, close to death.

Tatra sudaṃ bhagavā sato sampajāno adhivāsesi avihaññamāno.

But he endured with mindfulness and situational awareness, without worrying.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha:

“na kho me taṃ patirūpaṃ, yohaṃ anāmantetvā upaṭṭhāke anapaloketvā bhikkhusaṃghaṃ parinibbāyeyyaṃ.

“It would not be appropriate for me to become fully extinguished before informing my attendants and taking leave of the mendicant Saṅgha.

Yannūnāhaṃ imaṃ ābādhaṃ vīriyena paṭipaṇāmetvā jīvitasaṅkhāraṃ adhiṭṭhāya vihareyyan”ti.

Why don’t I forcefully suppress this illness, stabilize the life force, and live on?”

Atha kho bhagavā taṃ ābādhaṃ vīriyena paṭipaṇāmetvā jīvitasaṅkhāraṃ adhiṭṭhāya vihāsi.

So that is what he did.

Atha kho bhagavato so ābādho paṭippassambhi.

Then the Buddha’s illness died down.

Atha kho bhagavā gilānā vuṭṭhito aciravuṭṭhito gelaññā vihārā nikkhamitvā vihārapacchāyāyaṃ paññatte āsane nisīdi.

Soon after the Buddha had recovered from that sickness, he left his dwelling and sat in the shade of the porch on the seat spread out.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“diṭṭho me, bhante, bhagavato phāsu;

“Sir, it’s fantastic that the Buddha is comfortable,

diṭṭhaṃ, bhante, bhagavato khamanīyaṃ;

that he’s well,

diṭṭhaṃ, bhante, bhagavato yāpanīyaṃ.

and that he’s alright.

Api ca me, bhante, madhurakajāto viya kāyo, disāpi me na pakkhāyanti, dhammāpi maṃ nappaṭibhanti bhagavato gelaññena.

Because when the Buddha was sick, my body felt like it was drugged. I was disorientated, and the teachings didn’t spring to mind.

Api ca me, bhante, ahosi kācideva assāsamattā:

Still, at least I was consoled by the thought that

‘na tāva bhagavā parinibbāyissati, na yāva bhagavā bhikkhusaṃghaṃ ārabbha kiñcideva udāharatī’”ti.

the Buddha won’t become fully extinguished without making some statement regarding the Saṅgha of mendicants.”

“Kiṃ pana dāni, ānanda, bhikkhusaṃgho mayi paccāsīsati?

“But what could the mendicant Saṅgha expect from me now, Ānanda?

Desito, ānanda, mayā dhammo anantaraṃ abāhiraṃ karitvā.

I’ve taught the Dhamma without making any distinction between secret and public teachings.

Natthānanda, tathāgatassa dhammesu ācariyamuṭṭhi.

The Realized One doesn’t have the closed fist of a teacher when it comes to the teachings.

Yassa nūna, ānanda, evamassa:

If there’s anyone who thinks:

‘ahaṃ bhikkhusaṃghaṃ pariharissāmī’ti vā, ‘mamuddesiko bhikkhusaṃgho’ti vā, so nūna, ānanda, bhikkhusaṃghaṃ ārabbha kiñcideva udāhareyya.

‘I’ll take charge of the Saṅgha of mendicants,’ or ‘the Saṅgha of mendicants is meant for me,’ let them make a statement regarding the Saṅgha.

Tathāgatassa kho, ānanda, na evaṃ hoti:

But the Realized One doesn’t think like this,

‘ahaṃ bhikkhusaṃghaṃ pariharissāmī’ti vā, ‘mamuddesiko bhikkhusaṃgho’ti vā.

Sa kiṃ, ānanda, tathāgato bhikkhusaṃghaṃ ārabbha kiñcideva udāharissati.

so why should he make some statement regarding the Saṅgha?

Etarahi kho panāhaṃ, ānanda, jiṇṇo vuddho mahallako addhagato vayoanuppatto.

I’m now old, elderly and senior. I’m advanced in years and have reached the final stage of life.

Āsītiko me vayo vattati.

I’m currently eighty years old.

Seyyathāpi, ānanda, jajjarasakaṭaṃ veḷamissakena yāpeti;

Just as a decrepit cart keeps going by relying on straps,

evameva kho, ānanda, veḷamissakena maññe tathāgatassa kāyo yāpeti.

in the same way, the Realized One’s body keeps going by relying on straps, or so you’d think.

Yasmiṃ, ānanda, samaye tathāgato sabbanimittānaṃ amanasikārā ekaccānaṃ vedanānaṃ nirodhā animittaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati, phāsutaro, ānanda, tasmiṃ samaye tathāgatassa kāyo hoti.

Sometimes the Realized One, not focusing on any signs, and with the cessation of certain feelings, enters and remains in the signless immersion of the heart. Only then does the Realized One’s body become more comfortable.

Tasmātihānanda, attadīpā viharatha attasaraṇā anaññasaraṇā, dhammadīpā dhammasaraṇā anaññasaraṇā.

So Ānanda, be your own island, your own refuge, with no other refuge. Let the teaching be your island and your refuge, with no other refuge.

Kathañcānanda, bhikkhu attadīpo viharati attasaraṇo anaññasaraṇo, dhammadīpo dhammasaraṇo anaññasaraṇo?

And how does a mendicant do this?

Idhānanda, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ kho, ānanda, bhikkhu attadīpo viharati attasaraṇo anaññasaraṇo, dhammadīpo dhammasaraṇo anaññasaraṇo.

That’s how a mendicant is their own island, their own refuge, with no other refuge. That’s how the teaching is their island and their refuge, with no other refuge.

Ye hi keci, ānanda, etarahi vā mamaccaye vā attadīpā viharissanti attasaraṇā anaññasaraṇā, dhammadīpā dhammasaraṇā anaññasaraṇā; tamatagge mete, ānanda, bhikkhū bhavissanti ye keci sikkhākāmā”ti.

Whether now or after I have passed, any who shall live as their own island, their own refuge, with no other refuge; with the teaching as their island and their refuge, with no other refuge—those mendicants of mine who want to train shall be among the best of the best.”

Navamaṃ.

47.14. 14. Ukkacelasutta - 14. At Ukkacelā

2. Nālandavagga - 2. At Nālandā

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vajjīsu viharati ukkacelāyaṃ gaṅgāya nadiyā tīre mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ aciraparinibbutesu sāriputtamoggallānesu.

At one time the Buddha was staying in the land of the Vajjīs near Ukkacelā on the bank of the Ganges river, together with a large Saṅgha of mendicants. It was not long after Sāriputta and Moggallāna had become fully extinguished.

Tena kho pana samayena bhagavā bhikkhusaṅghaparivuto ajjhokāse nisinno hoti.

Now, at that time the Buddha was sitting in the open, surrounded by the Saṅgha of monks.

Atha kho bhagavā tuṇhībhūtaṃ bhikkhusaṃghaṃ anuviloketvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha looked around the Saṅgha of monks, who were silent. He addressed them:

“api myāyaṃ, bhikkhave, parisā suññā viya khāyati parinibbutesu sāriputtamoggallānesu.

“Mendicants, this assembly seems empty to me now that Sāriputta and Moggallāna have become fully extinguished.

Asuññā me, bhikkhave, parisā hoti, anapekkhā tassaṃ disāyaṃ hoti, yassaṃ disāyaṃ sāriputtamoggallānā viharanti.

When Sāriputta and Moggallāna were alive, my assembly was never empty; I had no concern for any region where they stayed.

Ye hi te, bhikkhave, ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, tesampi bhagavantānaṃ etapparamaṃyeva sāvakayugaṃ ahosi—

The Buddhas of the past or the future have pairs of chief disciples who are no better than

seyyathāpi mayhaṃ sāriputtamoggallānā.

Sāriputta and Moggallāna were to me.

Yepi te, bhikkhave, bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, tesampi bhagavantānaṃ etapparamaṃyeva sāvakayugaṃ bhavissati—seyyathāpi mayhaṃ sāriputtamoggallānā.

Acchariyaṃ, bhikkhave, sāvakānaṃ, abbhutaṃ, bhikkhave, sāvakānaṃ.

It’s an incredible and amazing quality of such disciples

Satthu ca nāma sāsanakarā bhavissanti ovādappaṭikarā, catunnañca parisānaṃ piyā bhavissanti manāpā garubhāvanīyā ca.

that they fulfill the Teacher’s instructions and follow his advice. And they’re liked and approved, respected and admired by the four assemblies.

Acchariyaṃ, bhikkhave, tathāgatassa, abbhutaṃ, bhikkhave, tathāgatassa.

And it’s an incredible and amazing quality of the Realized One

Evarūpepi nāma sāvakayuge parinibbute natthi tathāgatassa soko vā paridevo vā.

that when such a pair of disciples becomes fully extinguished he does not sorrow or lament.

Taṃ kutettha, bhikkhave, labbhā. Yaṃ taṃ jātaṃ bhūtaṃ saṅkhataṃ palokadhammaṃ, taṃ vata mā palujjīti—

How could it possibly be so that what is born, created, conditioned, and liable to fall apart should not fall apart?

netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

That is not possible.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahato rukkhassa tiṭṭhato sāravato ye mahantatarā khandhā te palujjeyyuṃ;

Suppose there was a large tree standing with heartwood, and the largest branch fell off.

evameva kho, bhikkhave, mahato bhikkhusaṃghassa tiṭṭhato sāravato sāriputtamoggallānā parinibbutā.

In the same way, in the great Saṅgha that stands with heartwood, Sāriputta and Moggallāna have become fully extinguished.

Taṃ kutettha, bhikkhave, labbhā. Yaṃ taṃ jātaṃ bhūtaṃ saṅkhataṃ palokadhammaṃ, taṃ vata mā palujjīti—

How could it possibly be so that what is born, created, conditioned, and liable to fall apart should not fall apart?

netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

That is not possible.

Tasmātiha, bhikkhave, attadīpā viharatha attasaraṇā anaññasaraṇā, dhammadīpā dhammasaraṇā anaññasaraṇā.

So mendicants, be your own island, your own refuge, with no other refuge. Let the teaching be your island and your refuge, with no other refuge.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu attadīpo viharati attasaraṇo anaññasaraṇo, dhammadīpo dhammasaraṇo anaññasaraṇo?

And how does a mendicant do this?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu attadīpo viharati attasaraṇo anaññasaraṇo, dhammadīpo dhammasaraṇo anaññasaraṇo.

That’s how a mendicant is their own island, their own refuge, with no other refuge. That’s how the teaching is their island and their refuge, with no other refuge.

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi vā mamaccaye vā attadīpā viharissanti attasaraṇā anaññasaraṇā, dhammadīpā dhammasaraṇā anaññasaraṇā; tamatagge mete, bhikkhave, bhikkhū bhavissanti ye keci sikkhākāmā”ti.

Whether now or after I have passed, any who shall live as their own island, their own refuge, with no other refuge; with the teaching as their island and their refuge, with no other refuge—those mendicants of mine who want to train shall be among the best of the best.”

Catutthaṃ.

47.15. 15. Bāhiyasutta - 15. With Bāhiya

2. Nālandavagga - 2. At Nālandā

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā bāhiyo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā bāhiyo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Bāhiya went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“sādhu me, bhante, bhagavā saṅkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Tasmātiha tvaṃ, bāhiya, ādimeva visodhehi kusalesu dhammesu.

“Well then, Bāhiya, you should purify the starting point of skillful qualities.

Ko cādi kusalānaṃ dhammānaṃ?

What is the starting point of skillful qualities?

Sīlañca suvisuddhaṃ, diṭṭhi ca ujukā.

Well purified ethics and correct view.

Yato ca kho te, bāhiya, sīlañca suvisuddhaṃ bhavissati, diṭṭhi ca ujukā, tato tvaṃ, bāhiya, sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya cattāro satipaṭṭhāne bhāveyyāsi.

When your ethics are well purified and your view is correct, you should develop the four kinds of mindfulness meditation, depending on and grounded on ethics.

Katame cattāro?

What four?

Idha tvaṃ, bāhiya, kāye kāyānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

Meditate observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

Meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yato kho tvaṃ, bāhiya, sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya ime cattāro satipaṭṭhāne evaṃ bhāvessasi, tato tuyhaṃ, bāhiya, yā ratti vā divaso vā āgamissati, vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no parihānī”ti.

When you develop these four kinds of mindfulness meditation, depending on and grounded on ethics, you can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.”

Atha kho āyasmā bāhiyo bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

And then Venerable Bāhiya approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho āyasmā bāhiyo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then Bāhiya, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca panāyasmā bāhiyo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Bāhiya became one of the perfected.

Pañcamaṃ.

47.16. 16. Uttiyasutta - 16. With Uttiya

2. Nālandavagga - 2. At Nālandā

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā uttiyo yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā uttiyo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Uttiya went up to the Buddha … and asked him,

“sādhu me, bhante, bhagavā saṅkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Tasmātiha tvaṃ, uttiya, ādimeva visodhehi kusalesu dhammesu.

“Well then, Uttiya, you should purify the starting point of skillful qualities.

Ko cādi kusalānaṃ dhammānaṃ?

What is the starting point of skillful qualities?

Sīlañca suvisuddhaṃ, diṭṭhi ca ujukā.

Well purified ethics and correct view.

Yato ca kho te, uttiya, sīlañca suvisuddhaṃ bhavissati, diṭṭhi ca ujukā, tato tvaṃ, uttiya, sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya cattāro satipaṭṭhāne bhāveyyāsi.

When your ethics are well purified and your view is correct, you should develop the four kinds of mindfulness meditation, depending on and grounded on ethics.

Katame cattāro?

What four?

Idha tvaṃ, uttiya, kāye kāyānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

Meditate observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

Meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yato kho tvaṃ, uttiya, sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya ime cattāro satipaṭṭhāne evaṃ bhāvessasi, tato tvaṃ, uttiya, gamissasi maccudheyyassa pāran”ti.

When you develop these four kinds of mindfulness meditation, depending on and grounded on ethics, you’ll pass beyond Death’s domain.”

Atha kho āyasmā uttiyo bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

And then Venerable Uttiya approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho āyasmā uttiyo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then Uttiya, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca panāyasmā uttiyo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Uttiya became one of the perfected.

Chaṭṭhaṃ.

47.22. 22. Ciraṭṭhitisutta - 22. Long Lasting

3. Sīlaṭṭhitivagga - 3. Ethics and Duration

Taṃyeva nidānaṃ.

The same setting.

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā bhaddo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

“ko nu kho, āvuso ānanda, hetu, ko paccayo yena tathāgate parinibbute saddhammo na ciraṭṭhitiko hoti?

“What is the cause, Reverend Ānanda, what is the reason why the true teaching does not last long after the final extinguishment of the Realized One?

Ko panāvuso ānanda, hetu, ko paccayo yena tathāgate parinibbute saddhammo ciraṭṭhitiko hotī”ti?

What is the cause, what is the reason why the true teaching does last long after the final extinguishment of the Realized One?”

“Sādhu sādhu, āvuso bhadda.

“Good, good, Reverend Bhadda!

Bhaddako kho te, āvuso bhadda, ummaṅgo, bhaddakaṃ paṭibhānaṃ, kalyāṇī paripucchā.

Your approach and articulation are excellent, and it’s a good question.

Evañhi tvaṃ, āvuso bhadda, pucchasi:

For you asked:

‘ko nu kho, āvuso ānanda, hetu, ko paccayo yena tathāgate parinibbute saddhammo na ciraṭṭhitiko hoti?

‘What is the cause, Reverend Ānanda, what is the reason why the true teaching does not last long after the final extinguishment of the Realized One?

Ko panāvuso ānanda, hetu, ko paccayo yena tathāgate parinibbute saddhammo ciraṭṭhitiko hotī’”ti?

What is the cause, what is the reason why the true teaching does last long after the final extinguishment of the Realized One?’”

“Evamāvuso”ti.

“Yes, reverend.”

“Catunnaṃ kho, āvuso, satipaṭṭhānānaṃ abhāvitattā abahulīkatattā tathāgate parinibbute saddhammo na ciraṭṭhitiko hoti.

“It’s because of not developing and cultivating the four kinds of mindfulness meditation that the true teaching doesn’t last long after the final extinguishment of the Realized One.

Catunnañca kho, āvuso, satipaṭṭhānānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā tathāgate parinibbute saddhammo ciraṭṭhitiko hoti.

It’s because of developing and cultivating the four kinds of mindfulness meditation that the true teaching does last long after the final extinguishment of the Realized One.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idhāvuso, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Imesaṃ kho, āvuso, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ abhāvitattā abahulīkatattā tathāgate parinibbute saddhammo na ciraṭṭhitiko hoti.

It’s because of not developing and cultivating these four kinds of mindfulness meditation that the true teaching doesn’t last long after the final extinguishment of the Realized One.

Imesañca kho, āvuso, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā tathāgate parinibbute saddhammo ciraṭṭhitiko hotī”ti.

It’s because of developing and cultivating these four kinds of mindfulness meditation that the true teaching does last long after the final extinguishment of the Realized One.”

Dutiyaṃ.

47.26. 26. Padesasutta - 26. Partly

3. Sīlaṭṭhitivagga - 3. Ethics and Duration

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca sāriputto āyasmā ca mahāmoggallāno āyasmā ca anuruddho sākete viharanti kaṇḍakīvane.

At one time the venerables Sāriputta, Mahāmoggallāna, and Anuruddha were staying near Sāketa, in the Thorny Wood.

Atha kho āyasmā ca sāriputto āyasmā ca mahāmoggallāno sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhitā yenāyasmā anuruddho tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmatā anuruddhena saddhiṃ sammodiṃsu.

Then in the late afternoon, Sāriputta and Mahāmoggallāna came out of retreat, went to Anuruddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side. Sāriputta said to Anuruddha:

“‘sekho, sekho’ti, āvuso anuruddha, vuccati.

“Reverend, they speak of this person called ‘a trainee’.

Kittāvatā nu kho, āvuso, sekho hotī”ti?

How is a trainee defined?”

“Catunnaṃ kho, āvuso, satipaṭṭhānānaṃ padesaṃ bhāvitattā sekho hoti.

“Reverends, a trainee is someone who has partly developed the four kinds of mindfulness meditation.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idhāvuso, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Imesaṃ kho, āvuso, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ padesaṃ bhāvitattā sekho hotī”ti.

A trainee is someone who has partly developed the four kinds of mindfulness meditation.”

Chaṭṭhaṃ.

47.28. 28. Lokasutta - 28. The World

3. Sīlaṭṭhitivagga - 3. Ethics and Duration

Taṃyeva nidānaṃ.

The same setting.

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

“katamesaṃ, āvuso anuruddha, dhammānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā mahābhiññataṃ patto”ti?

“Reverend Anuruddha, what things have you developed and cultivated to attain great direct knowledge?”

“Catunnaṃ, āvuso, satipaṭṭhānānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā mahābhiññataṃ patto.

“Reverend, I attained great direct knowledge by developing and cultivating the four kinds of mindfulness meditation.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idhāhaṃ, āvuso, kāye kāyānupassī viharāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when I meditate observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

I meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Imesaṃ khvāhaṃ, āvuso, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā mahābhiññataṃ patto.

I attained great direct knowledge by developing and cultivating these four kinds of mindfulness meditation.

Imesañca panāhaṃ, āvuso, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā sahassaṃ lokaṃ abhijānāmī”ti.

And it’s because of developing and cultivating these four kinds of mindfulness meditation that I directly know the entire galaxy.”

Aṭṭhamaṃ.

47.29. 29. Sirivaḍḍhasutta - 29. With Sirivaḍḍha

3. Sīlaṭṭhitivagga - 3. Ethics and Duration

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ānando rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time Venerable Ānanda was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena sirivaḍḍho gahapati ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time the householder Sirivaḍḍha was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho sirivaḍḍho gahapati aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

Then he addressed a man:

“ehi tvaṃ, ambho purisa, yenāyasmā ānando tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena āyasmato ānandassa pāde sirasā vanda:

“Please, mister, go to Venerable Ānanda, and in my name bow with your head to his feet. Say to him:

‘sirivaḍḍho, bhante, gahapati ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

‘Sir, the householder Sirivaḍḍha is sick, suffering, gravely ill.

So āyasmato ānandassa pāde sirasā vandatī’ti.

He bows with his head to your feet.’

Evañca vadehi:

And then say:

‘sādhu kira, bhante, āyasmā ānando yena sirivaḍḍhassa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

‘Sir, please visit him at his home out of compassion.’”

“Evaṃ, bhante”ti kho so puriso sirivaḍḍhassa gahapatissa paṭissutvā yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so puriso āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” that man replied. He did as Sirivaḍḍha asked.

“sirivaḍḍho, bhante, gahapati ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno, so āyasmato ānandassa pāde sirasā vandati.

Evañca vadeti:

‘sādhu kira, bhante, āyasmā ānando yena sirivaḍḍhassa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

Adhivāsesi kho āyasmā ānando tuṇhībhāvena.

Ānanda consented in silence.

Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena sirivaḍḍhassa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho āyasmā ānando sirivaḍḍhaṃ gahapatiṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of the householder Sirivaḍḍha, sat down on the seat spread out, and said to him:

“kacci te, gahapati, khamanīyaṃ kacci yāpanīyaṃ, kacci dukkhā vedanā paṭikkamanti, no abhikkamanti; paṭikkamosānaṃ paññāyati, no abhikkamo”ti?

“Householder, I hope you’re coping; I hope you’re getting better. And I hope the pain is fading, not growing, that its fading is evident, not its growing.”

“Na me, bhante, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo”ti.

“Sir, I’m not keeping well, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.”

“Tasmātiha te, gahapati, evaṃ sikkhitabbaṃ:

“So you should train like this:

‘kāye kāyānupassī viharissāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

‘I’ll meditate observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

I’ll meditate on an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharissāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassan’ti.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.’

Evañhi te, gahapati, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

“Yeme, bhante, bhagavatā cattāro satipaṭṭhānā desitā saṃvijjanti, te dhammā mayi, ahañca tesu dhammesu sandissāmi.

“These four kinds of mindfulness meditation that were taught by the Buddha are found in me, and I am seen in them.

Ahañhi, bhante, kāye kāyānupassī viharāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

For I meditate observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

I meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yāni cimāni, bhante, bhagavatā pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni desitāni, nāhaṃ, bhante, tesaṃ kiñci attani appahīnaṃ samanupassāmī”ti.

And of the five lower fetters taught by the Buddha, I don’t see any that I haven’t given up.”

“Lābhā te, gahapati, suladdhaṃ te, gahapati.

“You’re fortunate, householder, so very fortunate!

Anāgāmiphalaṃ tayā, gahapati, byākatan”ti.

You have declared the fruit of non-return.”

Navamaṃ.

47.31. 31. Ananussutasutta - 31. Not Learned From Anyone Else

4. Ananussutavagga - 4. Not Learned From Anyone Else

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“‘Ayaṃ kāye kāyānupassanā’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

“‘This is the observation of an aspect of the body.’ Such, mendicants, was the vision, knowledge, wisdom, realization, and light that arose in me regarding teachings not learned before from another.

‘Sā kho panāyaṃ kāye kāyānupassanā bhāvetabbā’ti me, bhikkhave … pe …

‘This observation of an aspect of the body should be developed.’ …

bhāvitā’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This observation of an aspect of the body has been developed.’ Such was the vision, knowledge, wisdom, realization, and light that arose in me regarding teachings not learned before from another.

‘Ayaṃ vedanāsu vedanānupassanā’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This is the observation of an aspect of feelings.’ …

‘Sā kho panāyaṃ vedanāsu vedanānupassanā bhāvetabbā’ti me, bhikkhave … pe …

‘This observation of an aspect of feelings should be developed.’ …

bhāvitā’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This observation of an aspect of feelings has been developed.’ …

‘Ayaṃ citte cittānupassanā’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This is the observation of an aspect of the mind.’ …

‘Sā kho panāyaṃ citte cittānupassanā bhāvetabbā’ti me, bhikkhave … pe …

‘This observation of an aspect of the mind should be developed.’ …

bhāvitā’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This observation of an aspect of the mind has been developed.’ …

‘Ayaṃ dhammesu dhammānupassanā’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This is the observation of an aspect of principles.’ …

‘Sā kho panāyaṃ dhammesu dhammānupassanā bhāvetabbā’ti me, bhikkhave … pe …

‘This observation of an aspect of principles should be developed.’ …

bhāvitā’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādī”ti.

‘This observation of an aspect of principles has been developed.’ Such was the vision, knowledge, wisdom, realization, and light that arose in me regarding teachings not learned before from another.”

Paṭhamaṃ.

47.33. 33. Viraddhasutta - 33. Missed Out

4. Ananussutavagga - 4. Not Learned From Anyone Else

“Yesaṃ kesañci, bhikkhave, cattāro satipaṭṭhānā viraddhā, viraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

“Mendicants, whoever has missed out on the four kinds of mindfulness meditation has missed out on the noble path to the complete ending of suffering.

Yesaṃ kesañci, bhikkhave, cattāro satipaṭṭhānā āraddhā, āraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

Whoever has undertaken the four kinds of mindfulness meditation has undertaken the noble path to the complete ending of suffering.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yesaṃ kesañci, bhikkhave, ime cattāro satipaṭṭhānā viraddhā, viraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

Whoever has missed out on these four kinds of mindfulness meditation has missed out on the noble path to the complete ending of suffering.

Yesaṃ kesañci, bhikkhave, ime cattāro satipaṭṭhānā āraddhā, āraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī”ti.

Whoever has undertaken these four kinds of mindfulness meditation has undertaken the noble path to the complete ending of suffering.”

Tatiyaṃ.

47.37. 37. Chandasutta - 37. Desire

4. Ananussutavagga - 4. Not Learned From Anyone Else

“Cattārome, bhikkhave, satipaṭṭhānā.

“Mendicants, there are these four kinds of mindfulness meditation.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Tassa kāye kāyānupassino viharato yo kāyasmiṃ chando so pahīyati.

As they do so they give up desire for the body.

Chandassa pahānā amataṃ sacchikataṃ hoti.

When desire is given up they realize the deathless.

Vedanāsu vedanānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Tassa vedanāsu vedanānupassino viharato yo vedanāsu chando so pahīyati.

As they do so they give up desire for feelings.

Chandassa pahānā amataṃ sacchikataṃ hoti.

When desire is given up they realize the deathless.

Citte cittānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Tassa citte cittānupassino viharato yo cittamhi chando so pahīyati.

As they do so they give up desire for the mind.

Chandassa pahānā amataṃ sacchikataṃ hoti.

When desire is given up they realize the deathless.

Dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Tassa dhammesu dhammānupassino viharato yo dhammesu chando so pahīyati.

As they do so they give up desire for principles.

Chandassa pahānā amataṃ sacchikataṃ hotī”ti.

When desire is given up they realize the deathless.”

Sattamaṃ.

47.40. 40. Vibhaṅgasutta - 40. Analysis

4. Ananussutavagga - 4. Not Learned From Anyone Else

“Satipaṭṭhānañca vo, bhikkhave, desessāmi satipaṭṭhānabhāvanañca satipaṭṭhānabhāvanāgāminiñca paṭipadaṃ.

“Mendicants, I will teach you mindfulness meditation, the development of mindfulness meditation, and the practice that leads to the development of mindfulness meditation.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamañca, bhikkhave, satipaṭṭhānaṃ?

And what is mindfulness meditation?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu vedanānupassī viharati … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte cittānupassī viharati … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, satipaṭṭhānaṃ.

This is called mindfulness meditation.

Katamā ca, bhikkhave, satipaṭṭhānabhāvanā?

And what is the development of mindfulness meditation?

Idha, bhikkhave, bhikkhu samudayadhammānupassī kāyasmiṃ viharati, vayadhammānupassī kāyasmiṃ viharati, samudayavayadhammānupassī kāyasmiṃ viharati, ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

It’s when a mendicant meditates observing the body as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to originate and vanish—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Samudayadhammānupassī vedanāsu viharati … pe …

They observe feelings …

samudayadhammānupassī citte viharati … pe …

mind …

samudayadhammānupassī dhammesu viharati, vayadhammānupassī dhammesu viharati, samudayavayadhammānupassī dhammesu viharati, ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to originate and vanish—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, satipaṭṭhānabhāvanā.

This is called the development of mindfulness meditation.

Katamā ca, bhikkhave, satipaṭṭhānabhāvanāgāminī paṭipadā?

And what is the practice that leads to the development of mindfulness meditation?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, satipaṭṭhānabhāvanāgāminī paṭipadā”ti.

This is called the practice that leads to the development of mindfulness meditation.”

Dasamaṃ.

Ananussutavaggo catuttho.

Ananussutaṃ virāgo,

viraddho bhāvanā sati;

Aññā chandaṃ pariññāya,

bhāvanā vibhaṅgena cāti.

47.41. 41. Amatasutta - 41. The Deathless

5. Amatavagga - 5. The Deathless

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Catūsu, bhikkhave, satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacittā viharatha.

“Mendicants, you should meditate with your mind firmly established in the four kinds of mindfulness meditation.

Mā vo amataṃ panassa.

Don’t let the deathless escape you.

Katamesu catūsu?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Imesu, bhikkhave, catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacittā viharatha.

You should meditate with your mind firmly established in the four kinds of mindfulness meditation.

Mā vo amataṃ panassā”ti.

Don’t let the deathless escape you.”

Paṭhamaṃ.

47.43. 43. Maggasutta - 43. The Path

5. Amatavagga - 5. The Deathless

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“ekamidāhaṃ, bhikkhave, samayaṃ uruvelāyaṃ viharāmi najjā nerañjarāya tīre ajapālanigrodhe paṭhamābhisambuddho.

“Mendicants, at one time, when I was first awakened, I was staying near Uruvelā at the goatherd’s banyan tree on the bank of the Nerañjarā River.

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

As I was in private retreat this thought came to mind:

‘ekāyanvāyaṃ maggo sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā.

‘The four kinds of mindfulness meditation are the path to convergence. They are in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.’

Katame cattāro?

What four?

Kāye vā bhikkhu kāyānupassī vihareyya ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

A mendicant would meditate observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu vā bhikkhu vedanānupassī vihareyya … pe …

Or they’d meditate observing an aspect of feelings …

citte vā bhikkhu cittānupassī vihareyya … pe …

or mind …

dhammesu vā bhikkhu dhammānupassī vihareyya ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

or principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ekāyanvāyaṃ maggo sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā’ti.

The four kinds of mindfulness meditation are the path to convergence. They are in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.

Atha kho, bhikkhave, brahmā sahampati mama cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—brahmaloke antarahito mama purato pāturahosi.

And then Brahmā Sahampati, knowing what I was thinking, as easily as a strong person would extend or contract their arm, vanished from the Brahmā realm and reappeared in front of me.

Atha kho, bhikkhave, brahmā sahampati ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yenāhaṃ tenañjaliṃ paṇāmetvā maṃ etadavoca:

He arranged his robe over one shoulder, knelt on his right knee, raised his joined palms toward the Buddha, and said:

‘evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata.

‘That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Ekāyanvāyaṃ, bhante, maggo sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā.

Sir, the four kinds of mindfulness meditation are the path to convergence. They are in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.

Katame cattāro?

What four?

Kāye vā, bhante, bhikkhu kāyānupassī vihareyya ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

A mendicant would meditate observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu vā … pe …

Or they’d meditate observing an aspect of feelings …

citte vā … pe …

or mind …

dhammesu vā, bhante, bhikkhu dhammānupassī vihareyya ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

or principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ekāyanvāyaṃ, bhante, maggo sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā’ti.

The four kinds of mindfulness meditation are the path to convergence. They are in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.’

Idamavoca, bhikkhave, brahmā sahampati.

That’s what Brahmā Sahampati said.

Idaṃ vatvā athāparaṃ etadavoca:

Then he went on to say:

‘Ekāyanaṃ jātikhayantadassī,

‘The compassionate one, who sees the ending of rebirth,

Maggaṃ pajānāti hitānukampī;

understands the path to convergence.

Etena maggena tariṃsu pubbe,

By this path people crossed over before,

Tarissanti ye ca taranti oghan’”ti.

will cross over, and are crossing over.’”

Tatiyaṃ.

47.46. 46. Pātimokkhasaṃvarasutta - 46. Restraint in the Monastic Code

5. Amatavagga - 5. The Deathless

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Sādhu me, bhante, bhagavā saṃkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Tasmātiha tvaṃ, bhikkhu, ādimeva visodhehi kusalesu dhammesu.

“Well then, mendicant, you should purify the starting point of skillful qualities.

Ko cādi kusalānaṃ dhammānaṃ?

What is the starting point of skillful qualities?

Idha tvaṃ, bhikkhu, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharāhi ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhassu sikkhāpadesu.

Live restrained in the monastic code, conducting yourself well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, keep the rules you’ve undertaken.

Yato kho tvaṃ, bhikkhu, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharissasi ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī samādāya sikkhassu sikkhāpadesu; tato tvaṃ, bhikkhu, sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya cattāro satipaṭṭhāne bhāveyyāsi.

When you’ve done this, you should develop the four kinds of mindfulness meditation, depending on and grounded on ethics.

Katame cattāro?

What four?

Idha tvaṃ, bhikkhu, kāye kāyānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

Meditate observing an aspect of the body internally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

Meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yato kho tvaṃ, bhikkhu, sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya ime cattāro satipaṭṭhāne evaṃ bhāvessasi, tato tuyhaṃ, bhikkhu, yā ratti vā divaso vā āgamissati vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no parihānī”ti.

When you develop the four kinds of mindfulness meditation in this way, depending on and grounded on ethics, you can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.”

Atha kho so bhikkhu bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

And then that mendicant approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho so bhikkhu eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Then that mendicant, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca pana so bhikkhu arahataṃ ahosīti.

And that mendicant became one of the perfected.

Chaṭṭhaṃ.

47.95-104. 95–104. Uddhambhāgiyādisutta - 95–104. Higher Fetters, Etc.

10. Oghavagga - 10. Floods

“Pañcimāni, bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

(To be expanded as in SN 45.171–179, with the following as the final discourse.) “Mendicants, there are five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ, avijjā—

Desire for rebirth in the realm of luminous form, desire for rebirth in the formless realm, conceit, restlessness, and ignorance.

imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

These are the five higher fetters.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya cattāro satipaṭṭhānā bhāvetabbā.

The four kinds of mindfulness meditation should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ime cattāro satipaṭṭhānā bhāvetabbā”ti.

These four kinds of mindfulness meditation should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.”

Dasamaṃ.

(Yathā maggasaṃyuttaṃ tathā satipaṭṭhānasaṃyuttaṃ vitthāretabbaṃ.)

(The Linked Discourses on Mindfulness Meditation should be expanded as in the Linked Discourses on the Path.)

Oghavaggo dasamo.

Ogho yogo upādānaṃ,

Floods, bonds, grasping,

ganthā anusayena ca;

ties, and underlying tendencies,

Kāmaguṇā nīvaraṇā,

kinds of sensual stimulation, hindrances,

khandhā oruddhambhāgiyāti.

aggregates, and fetters high and low.

Satipaṭṭhānasaṃyuttaṃ tatiyaṃ.

The Linked Discourses on Mindfulness Meditation is the third section.

48.010. 10. Dutiyavibhaṅgasutta - 10. Analysis (2nd)

1. Suddhikavagga - 1. Plain Version

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these five faculties.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ.

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

Katamañca, bhikkhave, saddhindriyaṃ?

And what is the faculty of faith?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a noble disciple has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti—

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

idaṃ vuccati, bhikkhave, saddhindriyaṃ.

This is called the faculty of faith.

Katamañca, bhikkhave, vīriyindriyaṃ?

And what is the faculty of energy?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

It’s when a mendicant lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

So anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities don’t arise.

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities that have arisen are given up.

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities arise.

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati—

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are completed by development.

idaṃ vuccati, bhikkhave, vīriyindriyaṃ.

This is called the faculty of energy.

Katamañca, bhikkhave, satindriyaṃ?

And what is the faculty of mindfulness?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako satimā hoti paramena satinepakkena samannāgato, cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā.

It’s when a noble disciple is mindful. They have utmost mindfulness and alertness, and can remember and recall what was said and done long ago.

So kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

They meditate observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ—

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

idaṃ vuccati, bhikkhave, satindriyaṃ.

This is called the faculty of mindfulness.

Katamañca, bhikkhave, samādhindriyaṃ?

And what is the faculty of immersion?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako vossaggārammaṇaṃ karitvā labhati samādhiṃ, labhati cittassa ekaggataṃ.

It’s when a noble disciple, relying on letting go, gains immersion, gains unification of mind.

So vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

And with the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati—

Giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

idaṃ vuccati, bhikkhave, samādhindriyaṃ.

This is called the faculty of immersion.

Katamañca, bhikkhave, paññindriyaṃ?

And what is the faculty of wisdom?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya, sammā dukkhakkhayagāminiyā.

It’s when a noble disciple is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti—

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

idaṃ vuccati, bhikkhave, paññindriyaṃ.

This is called the faculty of wisdom.

Imāni kho, bhikkhave, pañcindriyānī”ti.

These are the five faculties.”

Dasamaṃ.

Suddhikavaggo paṭhamo.

Suddhikañceva dve sotā,

arahantā apare duve;

Samaṇabrāhmaṇā daṭṭhabbaṃ,

vibhaṅgā apare duveti.

48.017. 17. Tatiyavitthārasutta - 17. In Detail (3rd)

2. Mudutaravagga - 2. Weaker

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these five faculties.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ—

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

imāni kho, bhikkhave, pañcindriyāni.

These are the five faculties.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ indriyānaṃ samattā paripūrattā arahaṃ hoti, tato mudutarehi antarāparinibbāyī hoti, tato mudutarehi upahaccaparinibbāyī hoti, tato mudutarehi asaṅkhāraparinibbāyī hoti, tato mudutarehi sasaṅkhāraparinibbāyī hoti, tato mudutarehi uddhaṃsoto hoti akaniṭṭhagāmī, tato mudutarehi sakadāgāmī hoti, tato mudutarehi sotāpanno hoti, tato mudutarehi dhammānusārī hoti, tato mudutarehi saddhānusārī hoti.

Someone who has completed and fulfilled these five faculties is a perfected one. If they are weaker than that, they’re one who is extinguished between one life and the next … one who is extinguished upon landing … one who is extinguished without extra effort … one who is extinguished with extra effort … one who heads upstream, going to the Akaniṭṭha realm … a once-returner … a stream-enterer … a follower of the teachings … a follower by faith.

Iti kho, bhikkhave, paripūraṃ paripūrakārī ārādheti, padesaṃ padesakārī ārādheti.

So, mendicants, if you practice partially you succeed partially. If you practice fully you succeed fully.

‘Avañjhāni tvevāhaṃ, bhikkhave, pañcindriyānī’ti vadāmī”ti.

These five faculties are not a waste, I say.”

Sattamaṃ.

48.019. 19. Sampannasutta - 19. Endowed

2. Mudutaravagga - 2. Weaker

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“‘Indriyasampanno, indriyasampanno’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of someone who is ‘accomplished regarding the faculties’.

Kittāvatā nu kho, bhante, indriyasampanno hotī”ti?

How is someone accomplished regarding the faculties defined?”

“Idha, bhikkhu, bhikkhu saddhindriyaṃ bhāveti upasamagāmiṃ sambodhagāmiṃ, vīriyindriyaṃ bhāveti upasamagāmiṃ sambodhagāmiṃ, satindriyaṃ bhāveti upasamagāmiṃ sambodhagāmiṃ, samādhindriyaṃ bhāveti upasamagāmiṃ sambodhagāmiṃ, paññindriyaṃ bhāveti upasamagāmiṃ sambodhagāmiṃ.

“Mendicant, it’s when a mendicant develops the faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom that lead to peace and awakening.

Ettāvatā kho, bhikkhu, bhikkhu indriyasampanno hotī”ti.

This is how someone who is accomplished regarding the faculties is defined.”

Navamaṃ.

48.029. 29. Paṭhamasamaṇabrāhmaṇasutta - 29. Ascetics and Brahmins (1st)

3. Chaḷindriyavagga - 3. The Six Faculties

“Chayimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these six faculties.

Katamāni cha?

What six?

Cakkhundriyaṃ, sotindriyaṃ, ghānindriyaṃ, jivhindriyaṃ, kāyindriyaṃ, manindriyaṃ.

The faculties of the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā imesaṃ channaṃ indriyānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānanti,

There are ascetics and brahmins who don’t truly understand the origin, ending, gratification, drawback, and escape when it comes to these six faculties.

na me te, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā, na ca panete āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

I don’t regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā imesaṃ channaṃ indriyānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānanti,

There are ascetics and brahmins who do truly understand the origin, ending, gratification, drawback, and escape when it comes to these six faculties.

te kho me, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā, te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

I regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Navamaṃ.

48.038. 38. Tatiyavibhaṅgasutta - 38. Analysis (3rd)

4. Sukhindriyavagga - 4. The Pleasure Faculty

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these five faculties.

Katamāni pañca?

What five?

Sukhindriyaṃ, dukkhindriyaṃ, somanassindriyaṃ, domanassindriyaṃ, upekkhindriyaṃ.

The faculties of pleasure, pain, happiness, sadness, and equanimity.

Katamañca, bhikkhave, sukhindriyaṃ?

And what is the faculty of pleasure?

Yaṃ kho, bhikkhave, kāyikaṃ sukhaṃ, kāyikaṃ sātaṃ, kāyasamphassajaṃ sukhaṃ sātaṃ vedayitaṃ—

Physical enjoyment, physical pleasure, the enjoyable, pleasant feeling that’s born from physical contact.

idaṃ vuccati, bhikkhave, sukhindriyaṃ.

This is called the faculty of pleasure.

Katamañca, bhikkhave, dukkhindriyaṃ?

And what is the faculty of pain?

Yaṃ kho, bhikkhave, kāyikaṃ dukkhaṃ, kāyikaṃ asātaṃ, kāyasamphassajaṃ dukkhaṃ asātaṃ vedayitaṃ—

Physical pain, physical displeasure, the painful, unpleasant feeling that’s born from physical contact.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhindriyaṃ.

This is called the faculty of pain.

Katamañca, bhikkhave, somanassindriyaṃ?

And what is the faculty of happiness?

Yaṃ kho, bhikkhave, cetasikaṃ sukhaṃ, cetasikaṃ sātaṃ, manosamphassajaṃ sukhaṃ sātaṃ vedayitaṃ—

Mental enjoyment, mental pleasure, the enjoyable, pleasant feeling that’s born from mind contact.

idaṃ vuccati, bhikkhave, somanassindriyaṃ.

This is called the faculty of happiness.

Katamañca, bhikkhave, domanassindriyaṃ?

And what is the faculty of sadness?

Yaṃ kho, bhikkhave, cetasikaṃ dukkhaṃ, cetasikaṃ asātaṃ, manosamphassajaṃ dukkhaṃ asātaṃ vedayitaṃ—

Mental pain, mental displeasure, the painful, unpleasant feeling that’s born from mind contact.

idaṃ vuccati, bhikkhave, domanassindriyaṃ.

This is called the faculty of sadness.

Katamañca, bhikkhave, upekkhindriyaṃ?

And what is the faculty of equanimity?

Yaṃ kho, bhikkhave, kāyikaṃ vā cetasikaṃ vā neva sātaṃ nāsātaṃ vedayitaṃ—

Neither pleasant nor unpleasant feeling, whether physical or mental.

idaṃ vuccati, bhikkhave, upekkhindriyaṃ.

This is the faculty of equanimity.

Tatra, bhikkhave, yañca sukhindriyaṃ yañca somanassindriyaṃ, sukhā sā vedanā daṭṭhabbā.

In this context, the faculties of pleasure and happiness should be seen as pleasant feeling.

Tatra, bhikkhave, yañca dukkhindriyaṃ yañca domanassindriyaṃ, dukkhā sā vedanā daṭṭhabbā.

The faculties of pain and sadness should be seen as painful feeling.

Tatra, bhikkhave, yadidaṃ upekkhindriyaṃ, adukkhamasukhā sā vedanā daṭṭhabbā.

The faculty of equanimity should be seen as neutral feeling.

Iti kho, bhikkhave, imāni pañcindriyāni pañca hutvā tīṇi honti, tīṇi hutvā pañca honti pariyāyenā”ti.

That’s how these five faculties, depending on how they’re explained, having been five become three, and having been three become five.”

Aṭṭhamaṃ.

48.039. 39. Kaṭṭhopamasutta - 39. The Simile of the Fire Sticks

4. Sukhindriyavagga - 4. The Pleasure Faculty

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these five faculties.

Katamāni pañca?

What five?

Sukhindriyaṃ, dukkhindriyaṃ, somanassindriyaṃ, domanassindriyaṃ, upekkhindriyaṃ.

The faculties of pleasure, pain, happiness, sadness, and equanimity.

Sukhavedaniyaṃ, bhikkhave, phassaṃ paṭicca uppajjati sukhindriyaṃ.

The faculty of pleasure arises dependent on a contact to be experienced as pleasant.

So sukhitova samāno ‘sukhitosmī’ti pajānāti.

When in a state of pleasure, you understand: ‘I’m in a state of pleasure.’

Tasseva sukhavedaniyassa phassassa nirodhā ‘yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ sukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannaṃ sukhindriyaṃ taṃ nirujjhati, taṃ vūpasammatī’ti pajānāti.

With the cessation of that contact to be experienced as pleasant, you understand that the corresponding faculty of pleasure ceases and stops.

Dukkhavedaniyaṃ, bhikkhave, phassaṃ paṭicca uppajjati dukkhindriyaṃ.

The faculty of pain arises dependent on a contact to be experienced as painful.

So dukkhitova samāno ‘dukkhitosmī’ti pajānāti.

When in a state of pain, you understand: ‘I’m in a state of pain.’

Tasseva dukkhavedaniyassa phassassa nirodhā ‘yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ dukkhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannaṃ dukkhindriyaṃ taṃ nirujjhati, taṃ vūpasammatī’ti pajānāti.

With the cessation of that contact to be experienced as painful, you understand that the corresponding faculty of pain ceases and stops.

Somanassavedaniyaṃ, bhikkhave, phassaṃ paṭicca uppajjati somanassindriyaṃ.

The faculty of happiness arises dependent on a contact to be experienced as happiness.

So sumanova samāno ‘sumanosmī’ti pajānāti.

When in a state of happiness, you understand: ‘I’m in a state of happiness.’

Tasseva somanassavedaniyassa phassassa nirodhā ‘yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ somanassavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannaṃ somanassindriyaṃ taṃ nirujjhati, taṃ vūpasammatī’ti pajānāti.

With the cessation of that contact to be experienced as happiness, you understand that the corresponding faculty of happiness ceases and stops.

Domanassavedaniyaṃ, bhikkhave, phassaṃ paṭicca uppajjati domanassindriyaṃ.

The faculty of sadness arises dependent on a contact to be experienced as sadness.

So dummanova samāno ‘dummanosmī’ti pajānāti.

When in a state of sadness, you understand: ‘I’m in a state of sadness.’

Tasseva domanassavedaniyassa phassassa nirodhā ‘yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ domanassavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannaṃ domanassindriyaṃ taṃ nirujjhati, taṃ vūpasammatī’ti pajānāti.

With the cessation of that contact to be experienced as sadness, you understand that the corresponding faculty of sadness ceases and stops.

Upekkhāvedaniyaṃ, bhikkhave, phassaṃ paṭicca uppajjati upekkhindriyaṃ.

The faculty of equanimity arises dependent on a contact to be experienced as equanimous.

So upekkhakova samāno ‘upekkhakosmī’ti pajānāti.

When in a state of equanimity, you understand: ‘I’m in a state of equanimity.’

Tasseva upekkhāvedaniyassa phassassa nirodhā ‘yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ upekkhāvedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannaṃ upekkhindriyaṃ taṃ nirujjhati, taṃ vūpasammatī’ti pajānāti.

With the cessation of that contact to be experienced as equanimous, you understand that the corresponding faculty of equanimity ceases and stops.

Seyyathāpi, bhikkhave, dvinnaṃ kaṭṭhānaṃ saṅghaṭṭanasamodhānā usmā jāyati, tejo abhinibbattati; tesaṃyeva kaṭṭhānaṃ nānābhāvāvinikkhepā yā tajjā usmā sā nirujjhati sā vūpasammati;

When you rub two sticks together, heat is generated and fire is produced. But when you part the sticks and lay them aside, any corresponding heat ceases and stops.

evameva kho, bhikkhave, sukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppajjati sukhindriyaṃ.

In the same way, the faculty of pleasure arises dependent on a contact to be experienced as pleasant.

So sukhitova samāno ‘sukhitosmī’ti pajānāti.

When in a state of pleasure, you understand: ‘I’m in a state of pleasure.’

Tasseva sukhavedaniyassa phassassa nirodhā ‘yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ sukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppajjati sukhindriyaṃ taṃ nirujjhati, taṃ vūpasammatī’ti pajānāti.

With the cessation of that contact to be experienced as pleasant, you understand that the corresponding faculty of pleasure ceases and stops.

Dukkhavedaniyaṃ, bhikkhave, phassaṃ paṭicca … pe …

The faculty of pain …

somanassavedaniyaṃ, bhikkhave, phassaṃ paṭicca … pe …

happiness …

domanassavedaniyaṃ, bhikkhave, phassaṃ paṭicca … pe …

sadness …

upekkhāvedaniyaṃ, bhikkhave, phassaṃ paṭicca uppajjati upekkhindriyaṃ.

equanimity arises dependent on a contact to be experienced as equanimous.

So upekkhakova samāno ‘upekkhakosmī’ti pajānāti.

When in a state of equanimity, you understand: ‘I’m in a state of equanimity.’

Tasseva upekkhāvedaniyassa phassassa nirodhā ‘yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ upekkhāvedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppajjati upekkhindriyaṃ taṃ nirujjhati, taṃ vūpasammatī’ti pajānāti”.

With the cessation of that contact to be experienced as equanimous, you understand that the corresponding faculty of equanimity ceases and stops.”

Navamaṃ.

48.045. 45. Paṭhamapubbārāmasutta - 45. At the Eastern Monastery (1st)

5. Jarāvagga - 5. Old Age

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“katinaṃ nu kho, bhikkhave, indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā khīṇāsavo bhikkhu aññaṃ byākaroti:

“Mendicants, how many faculties must a mendicant develop and cultivate so that they can declare enlightenment:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmī”ti?

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence”’?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“ekassa kho, bhikkhave, indriyassa bhāvitattā bahulīkatattā khīṇāsavo bhikkhu aññaṃ byākaroti:

“A mendicant must develop and cultivate one faculty so that they can declare enlightenment.

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmīti.

Katamassa ekassa paññindriyassa paññavato, bhikkhave, ariyasāvakassa tadanvayā saddhā saṇṭhāti, tadanvayaṃ vīriyaṃ saṇṭhāti, tadanvayā sati saṇṭhāti, tadanvayo samādhi saṇṭhāti.

What one? The faculty of wisdom. When a noble disciple has wisdom, the faith, energy, mindfulness, and immersion that follow along with that become stabilized.

Imassa kho, bhikkhave, ekassa indriyassa bhāvitattā bahulīkatattā khīṇāsavo bhikkhu aññaṃ byākaroti:

This is the one faculty that a mendicant must develop and cultivate so that they can declare enlightenment:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmī”ti.

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence”’.”

Pañcamaṃ.

48.046. 46. Dutiyapubbārāmasutta - 46. At the Eastern Monastery (2nd)

5. Jarāvagga - 5. Old Age

Taṃyeva nidānaṃ.

The same setting.

“Katinaṃ nu kho, bhikkhave, indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā khīṇāsavo bhikkhu aññaṃ byākaroti:

“Mendicants, how many faculties must a mendicant develop and cultivate so that they can declare enlightenment:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmī”ti?

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence”’?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“dvinnaṃ kho, bhikkhave, indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā khīṇāsavo bhikkhu aññaṃ byākaroti:

“A mendicant must develop and cultivate two faculties so that they can declare enlightenment.

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmīti.

Katamesaṃ dvinnaṃ?

What two?

Ariyāya ca paññāya, ariyāya ca vimuttiyā.

Noble wisdom and noble freedom.

Yā hissa, bhikkhave, ariyā paññā tadassa paññindriyaṃ.

For their noble wisdom is the faculty of wisdom.

Yā hissa, bhikkhave, ariyā vimutti tadassa samādhindriyaṃ.

And their noble freedom is the faculty of immersion.

Imesaṃ kho, bhikkhave, dvinnaṃ indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā khīṇāsavo bhikkhu aññaṃ byākaroti:

These are the two faculties that a mendicant must develop and cultivate so that they can declare enlightenment:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmī”ti.

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence”’.”

Chaṭṭhaṃ.

48.048. 48. Catutthapubbārāmasutta - 48. At the Eastern Monastery (4th)

5. Jarāvagga - 5. Old Age

Taṃyeva nidānaṃ.

The same setting.

“Katinaṃ nu kho, bhikkhave, indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā khīṇāsavo bhikkhu aññaṃ byākaroti:

“Mendicants, how many faculties must a mendicant develop and cultivate so that they can declare enlightenment:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmī”ti?

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence”’?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“pañcannaṃ kho, bhikkhave, indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā khīṇāsavo bhikkhu aññaṃ byākaroti:

“A mendicant must develop and cultivate five faculties so that they can declare enlightenment.

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmīti.

Katamesaṃ pañcannaṃ?

What five?

Saddhindriyassa, vīriyindriyassa, satindriyassa, samādhindriyassa, paññindriyassa—

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā khīṇāsavo bhikkhu aññaṃ byākaroti:

These are the five faculties that a mendicant must develop and cultivate so that they can declare enlightenment:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmī”ti.

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence”’.”

Aṭṭhamaṃ.

48.049. 49. Piṇḍolabhāradvājasutta - 49. About Piṇḍola Bhāradvāja

5. Jarāvagga - 5. Old Age

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time the Buddha was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmatā piṇḍolabhāradvājena aññā byākatā hoti:

Now at that time Venerable Piṇḍola Bhāradvāja had declared enlightenment:

“khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmī”ti.

“I understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened. Then they said,

“Āyasmatā, bhante, piṇḍolabhāradvājena aññā byākatā:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmīti.

Kiṃ nu kho, bhante, atthavasaṃ sampassamānena āyasmatā piṇḍolabhāradvājena aññā byākatā:

“What reason does Piṇḍola Bhāradvāja see for doing this?”

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmī”ti?

“Tiṇṇannaṃ kho, bhikkhave, indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā piṇḍolabhāradvājena bhikkhunā aññā byākatā:

“It’s because Piṇḍola Bhāradvāja has developed and cultivated three faculties that he declares enlightenment:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmīti.

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.”’

Katamesaṃ tiṇṇannaṃ?

What three?

Satindriyassa, samādhindriyassa, paññindriyassa—

The faculties of mindfulness, immersion, and wisdom.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇannaṃ indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā piṇḍolabhāradvājena bhikkhunā aññā byākatā:

It’s because Piṇḍola Bhāradvāja has developed and cultivated these three faculties that he declares enlightenment.

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmīti.

Imāni ca, bhikkhave, tīṇindriyāni kimantāni?

What’s the culmination of these three faculties?

Khayantāni.

They culminate in ending.

Kissa khayantāni?

In the ending of what?

Jātijarāmaraṇassa.

Of rebirth, old age, and death.

‘Jātijarāmaraṇaṃ khayan’ti kho, bhikkhave, sampassamānena piṇḍolabhāradvājena bhikkhunā aññā byākatā:

It’s because he sees that they culminate in the ending of rebirth, old age, and death that Piṇḍola Bhāradvāja declares enlightenment:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmī”ti.

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.”’”

Navamaṃ.

48.050. 50. Āpaṇasutta - 50. At Āpaṇa

5. Jarāvagga - 5. Old Age

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā aṅgesu viharati āpaṇaṃ nāma aṅgānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Aṅgas, near the Aṅgan town called Āpaṇa.

Tatra kho bhagavā āyasmantaṃ sāriputtaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Sāriputta:

“yo so, sāriputta, ariyasāvako tathāgate ekantagato abhippasanno, na so tathāgate vā tathāgatasāsane vā kaṅkheyya vā vicikiccheyya vā”ti?

“Sāriputta, would a noble disciple who is sure and devoted to the Realized One have any doubt or uncertainty about the Realized One or his instructions?”

“Yo so, bhante, ariyasāvako tathāgate ekantagato abhippasanno, na so tathāgate vā tathāgatasāsane vā kaṅkheyya vā vicikiccheyya vā.

“Sir, a noble disciple who is sure and devoted to the Realized One would have no doubt or uncertainty about the Realized One or his instructions.

saddhassa hi, bhante, ariyasāvakassa etaṃ pāṭikaṅkhaṃ yaṃ āraddhavīriyo viharissati—akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

You can expect that a faithful noble disciple will live with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Yaṃ hissa, bhante, vīriyaṃ tadassa vīriyindriyaṃ.

For their energy is the faculty of energy.

Saddhassa hi, bhante, ariyasāvakassa āraddhavīriyassa etaṃ pāṭikaṅkhaṃ yaṃ satimā bhavissati, paramena satinepakkena samannāgato, cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā.

You can expect that a faithful and energetic noble disciple will be mindful, with utmost mindfulness and alertness, able to remember and recall what was said and done long ago.

Yā hissa, bhante, sati tadassa satindriyaṃ.

For their mindfulness is the faculty of mindfulness.

Saddhassa hi, bhante, ariyasāvakassa āraddhavīriyassa upaṭṭhitassatino etaṃ pāṭikaṅkhaṃ yaṃ vossaggārammaṇaṃ karitvā labhissati samādhiṃ, labhissati cittassa ekaggataṃ.

You can expect that a faithful, energetic, and mindful noble disciple will, relying on letting go, gain immersion, gain unification of mind.

Yo hissa, bhante, samādhi tadassa samādhindriyaṃ.

For their samādhi is the faculty of immersion.

Saddhassa hi, bhante, ariyasāvakassa āraddhavīriyassa upaṭṭhitassatino samāhitacittassa etaṃ pāṭikaṅkhaṃ yaṃ evaṃ pajānissati—

You can expect that a faithful, energetic, mindful noble disciple with their mind immersed in samādhi will understand this:

anamataggo kho saṃsāro.

‘Transmigration has no known beginning.

Pubbakoṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Avijjāya tveva tamokāyassa asesavirāganirodho santametaṃ padaṃ paṇītametaṃ padaṃ, yadidaṃ—

But when that dark mass of ignorance fades away and ceases with nothing left over, that state is peaceful and sublime.

sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ.

That is, the stilling of all activities, the letting go of all attachments, the ending of craving, fading away, cessation, extinguishment.’

Yā hissa, bhante, paññā tadassa paññindriyaṃ.

For their noble wisdom is the faculty of wisdom.

Saddho so, bhante, ariyasāvako evaṃ padahitvā padahitvā evaṃ saritvā saritvā evaṃ samādahitvā samādahitvā evaṃ pajānitvā pajānitvā evaṃ abhisaddahati:

When a noble disciple has tried again and again, recollected again and again, entered immersion again and again, and understood with wisdom again and again, they will be confident of this:

‘ime kho te dhammā ye me pubbe sutavā ahesuṃ.

‘I have previously heard of these things.

Tenāhaṃ etarahi kāyena ca phusitvā viharāmi, paññāya ca ativijjha passāmī’ti.

But now I have direct meditative experience of them, and see them with penetrating wisdom.’

Yā hissa, bhante, saddhā tadassa saddhindriyan”ti.

For their faith is the faculty of faith.”

“Sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Yo so, sāriputta, ariyasāvako tathāgate ekantagato abhippasanno, na so tathāgate vā tathāgatasāsane vā kaṅkheyya vā vicikiccheyya vā.

“Sāriputta, a noble disciple who is sure and devoted to the Realized One would have no doubt or uncertainty about the Realized One or his instructions. …”

Saddhassa hi, sāriputta, ariyasāvakassa etaṃ pāṭikaṅkhaṃ yaṃ āraddhavīriyo viharissati—

(The Buddha then repeated Sāriputta’s answer word for word.)

akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

Yaṃ hissa, sāriputta, vīriyaṃ tadassa vīriyindriyaṃ.

Saddhassa hi, sāriputta, ariyasāvakassa āraddhavīriyassa etaṃ pāṭikaṅkhaṃ yaṃ satimā bhavissati, paramena satinepakkena samannāgato, cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā.

Yā hissa, sāriputta, sati tadassa satindriyaṃ.

Saddhassa hi, sāriputta, ariyasāvakassa āraddhavīriyassa upaṭṭhitassatino etaṃ pāṭikaṅkhaṃ yaṃ vossaggārammaṇaṃ karitvā labhissati samādhiṃ, labhissati cittassa ekaggataṃ.

Yo hissa, sāriputta, samādhi tadassa samādhindriyaṃ.

Saddhassa hi, sāriputta, ariyasāvakassa āraddhavīriyassa upaṭṭhitassatino samāhitacittassa etaṃ pāṭikaṅkhaṃ yaṃ evaṃ pajānissati—

anamataggo kho saṃsāro.

Pubbakoṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

Avijjāya tveva tamokāyassa asesavirāganirodho santametaṃ padaṃ paṇītametaṃ padaṃ, yadidaṃ—

sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ.

Yā hissa, sāriputta, paññā tadassa paññindriyaṃ.

Saddho so, sāriputta, ariyasāvako evaṃ padahitvā padahitvā evaṃ saritvā saritvā evaṃ samādahitvā samādahitvā evaṃ pajānitvā pajānitvā evaṃ abhisaddahati:

‘ime kho te dhammā ye me pubbe sutavā ahesuṃ.

Tenāhaṃ etarahi kāyena ca phusitvā viharāmi, paññāya ca ativijjha passāmī’ti.

Yā hissa, sāriputta, saddhā tadassa saddhindriyan”ti.

Dasamaṃ.

Jarāvaggo pañcamo.

Jarā uṇṇābho brāhmaṇo,

sāketo pubbakoṭṭhako;

Pubbārāme ca cattāri,

piṇḍolo āpaṇena cāti.

48.051. 51. Sālasutta - 51. At Sālā

6. Sūkarakhatavagga - 6. The Boar’s Cave

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu viharati sālāya brāhmaṇagāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Kosalans near the brahmin village of Sālā.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“seyyathāpi, bhikkhave, ye keci tiracchānagatā pāṇā, sīho migarājā tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—thāmena javena sūrena;

“Mendicants, the lion, king of beasts, is said to be the best of animals in terms of strength, speed, and courage.

evameva kho, bhikkhave, ye keci bodhipakkhiyā dhammā, paññindriyaṃ tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—bodhāya.

In the same way, the faculty of wisdom is said to be the best of the qualities that lead to awakening in terms of becoming awakened.

Katame ca, bhikkhave, bodhipakkhiyā dhammā?

And what are the qualities that lead to awakening?

Saddhindriyaṃ, bhikkhave, bodhipakkhiyo dhammo, taṃ bodhāya saṃvattati;

The faculties of faith,

vīriyindriyaṃ bodhipakkhiyo dhammo, taṃ bodhāya saṃvattati;

energy,

satindriyaṃ bodhipakkhiyo dhammo, taṃ bodhāya saṃvattati;

mindfulness,

samādhindriyaṃ bodhipakkhiyo dhammo, taṃ bodhāya saṃvattati;

immersion,

paññindriyaṃ bodhipakkhiyo dhammo, taṃ bodhāya saṃvattati.

and wisdom are qualities that lead to awakening, in that they lead to becoming awakened.

Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci tiracchānagatā pāṇā, sīho migarājā tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—thāmena javena sūrena;

The lion, king of beasts, is said to be the best of animals in terms of strength, speed, and courage.

evameva kho, bhikkhave, ye keci bodhipakkhiyā dhammā, paññindriyaṃ tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—bodhāyā”ti.

In the same way, the faculty of wisdom is said to be the best of the qualities that lead to awakening in terms of becoming awakened.”

Paṭhamaṃ.

48.052. 52. Mallikasutta - 52. In the Land of the Mallas

6. Sūkarakhatavagga - 6. The Boar’s Cave

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā mallesu viharati uruvelakappaṃ nāma mallānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Mallas, near the Mallian town called Uruvelakappa.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“yāvakīvañca, bhikkhave, ariyasāvakassa ariyañāṇaṃ na uppannaṃ hoti neva tāva catunnaṃ indriyānaṃ saṇṭhiti hoti, neva tāva catunnaṃ indriyānaṃ avaṭṭhiti hoti.

“Mendicants, as long as noble knowledge hasn’t arisen for a noble disciple the four faculties are not stable and fixed.

Yato ca kho, bhikkhave, ariyasāvakassa ariyañāṇaṃ uppannaṃ hoti, atha catunnaṃ indriyānaṃ saṇṭhiti hoti, atha catunnaṃ indriyānaṃ avaṭṭhiti hoti.

But when noble knowledge has arisen for a noble disciple the four faculties become stable and fixed.

Seyyathāpi, bhikkhave, yāvakīvañca kūṭāgārassa kūṭaṃ na ussitaṃ hoti, neva tāva gopānasīnaṃ saṇṭhiti hoti, neva tāva gopānasīnaṃ avaṭṭhiti hoti.

It’s just like in a bungalow. As long as the roof peak is not lifted into place, the rafters are not stable or fixed.

Yato ca kho, bhikkhave, kūṭāgārassa kūṭaṃ ussitaṃ hoti, atha gopānasīnaṃ saṇṭhiti hoti, atha gopānasīnaṃ avaṭṭhiti hoti.

But when the roof peak is lifted into place, the rafters become stable and fixed.

Evameva kho, bhikkhave, yāvakīvañca ariyasāvakassa ariyañāṇaṃ na uppannaṃ hoti, neva tāva catunnaṃ indriyānaṃ saṇṭhiti hoti, neva tāva catunnaṃ indriyānaṃ avaṭṭhiti hoti.

In the same way, as long as noble knowledge hasn’t arisen for a noble disciple the four faculties are not stable and fixed.

Yato ca kho, bhikkhave, ariyasāvakassa ariyañāṇaṃ uppannaṃ hoti, atha catunnaṃ indriyānaṃ … pe … avaṭṭhiti hoti.

But when noble knowledge has arisen for a noble disciple the four faculties become stable and fixed.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Saddhindriyassa, vīriyindriyassa, satindriyassa, samādhindriyassa.

The faculties of faith, energy, mindfulness, and immersion.

Paññavato, bhikkhave, ariyasāvakassa tadanvayā saddhā saṇṭhāti, tadanvayaṃ vīriyaṃ saṇṭhāti, tadanvayā sati saṇṭhāti, tadanvayo samādhi saṇṭhātī”ti.

When a noble disciple has wisdom, the faith, energy, mindfulness, and immersion that follow along with that become stabilized.”

Dutiyaṃ.

48.057. 57. Sahampatibrahmasutta - 57. With Brahmā Sahampati

6. Sūkarakhatavagga - 6. The Boar’s Cave

Ekaṃ samayaṃ bhagavā uruvelāyaṃ viharati najjā nerañjarāya tīre ajapālanigrodhe paṭhamābhisambuddho.

At one time, when he was first awakened, the Buddha was staying near Uruvelā at the goatherd’s banyan tree on the bank of the Nerañjarā River.

Atha kho bhagavato rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as he was in private retreat this thought came to his mind,

“pañcindriyāni bhāvitāni bahulīkatāni amatogadhāni honti amataparāyaṇāni amatapariyosānāni.

“When these five faculties are developed and cultivated they culminate, finish, and end in the deathless.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānaṃ.

The faculties of faith,

Vīriyindriyaṃ … pe …

energy,

satindriyaṃ … pe …

mindfulness,

samādhindriyaṃ … pe …

immersion,

paññindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānaṃ.

and wisdom.

Imāni pañcindriyāni bhāvitāni bahulīkatāni amatogadhāni honti amataparāyaṇāni amatapariyosānānī”ti.

When these five faculties are developed and cultivated they culminate, finish, and end in the deathless.”

Atha kho brahmā sahampati bhagavato cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva brahmaloke antarahito bhagavato purato pāturahosi.

Then Brahmā Sahampati knew what the Buddha was thinking. As easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the Brahmā realm and reappeared in front of the Buddha.

Atha kho brahmā sahampati ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

He arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said:

“evametaṃ, bhagavā, evametaṃ sugata.

“That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Pañcindriyāni bhāvitāni bahulīkatāni amatogadhāni honti amataparāyaṇāni amatapariyosānāni.

When these five faculties are developed and cultivated they culminate, finish, and end in the deathless.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānaṃ … pe … paññindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānaṃ.

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

Imāni pañcindriyāni bhāvitāni bahulīkatāni amatogadhāni honti amataparāyaṇāni amatapariyosānāni.

When these five faculties are developed and cultivated they culminate, finish, and end in the deathless.

Bhūtapubbāhaṃ, bhante, kassape sammāsambuddhe brahmacariyaṃ acariṃ.

Once upon a time, sir, I lived the spiritual life under the fully awakened Buddha Kassapa.

Tatrapi maṃ evaṃ jānanti:

There they knew me as

‘sahako bhikkhu, sahako bhikkhū’ti.

the mendicant Sahaka.

So khvāhaṃ, bhante, imesaṃyeva pañcannaṃ indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā kāmesu kāmacchandaṃ virājetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ brahmalokaṃ upapanno.

Because of developing and cultivating these same five faculties I lost desire for sensual pleasures. When my body broke up, after death, I was reborn in a good place, in the Brahmā realm.

Tatrapi maṃ evaṃ jānanti:

There they know me as

‘brahmā sahampati, brahmā sahampatī’ti.

Brahmā Sahampati.

Evametaṃ, bhagavā, evametaṃ sugata.

That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Ahametaṃ jānāmi, ahametaṃ passāmi yathā imāni pañcindriyāni bhāvitāni bahulīkatāni amatogadhāni honti amataparāyaṇāni amatapariyosānānī”ti.

I know and see how when these five faculties are developed and cultivated they culminate, finish, and end in the deathless.”

Sattamaṃ.

48.064. 64. Āsavakkhayasutta - 64. Ending of Defilements

7. Bodhipakkhiyavagga - 7. Leading to Awakening

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni bhāvitāni bahulīkatāni āsavānaṃ khayāya saṃvattanti.

“Mendicants, when these five faculties are developed and cultivated they lead to the ending of defilements.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ—

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

imāni kho, bhikkhave, pañcindriyāni bhāvitāni bahulīkatāni āsavānaṃ khayāya saṃvattantīti.

When these five faculties are developed and cultivated they lead to the ending of defilements.”

Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni bhāvitāni bahulīkatāni saṃyojanappahānāya saṃvattanti, anusayasamugghātāya saṃvattanti, addhānapariññāya saṃvattanti, āsavānaṃ khayāya saṃvattanti.

“Mendicants, when these five faculties are developed and cultivated they lead to giving up the fetters, uprooting the underlying tendencies, completely understanding the course of time, and ending the defilements.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ—

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

imāni kho, bhikkhave, pañcindriyāni bhāvitāni bahulīkatāni saṃyojanappahānāya saṃvattanti, anusayasamugghātāya saṃvattanti, addhānapariññāya saṃvattanti, āsavānaṃ khayāya saṃvattantī”ti.

When these five faculties are developed and cultivated they lead to giving up the fetters, uprooting the underlying tendencies, completely understanding the course of time, and ending the defilements.”

Catutthaṃ.

49.35-44. 35–44. Esanādisuttadasaka - 35–44. Ten Discourses on Searches, Etc.

4. Esanāvagga - 4. Searches

“Tisso imā, bhikkhave, esanā.

“Mendicants, there are these three searches.

Katamā tisso?

What three?

Kāmesanā, bhavesanā, brahmacariyesanā—

The search for sensual pleasures, the search for continued existence, and the search for a spiritual path.

imā kho, bhikkhave, tisso esanā.

These are the three searches.

Imāsaṃ kho, bhikkhave, tissannaṃ esanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya cattāro sammappadhānā bhāvetabbā.

The four right efforts should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these three searches.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anuppannānaṃ … pe …

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise. …

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are completed by development.

Imāsaṃ kho, bhikkhave, tissannaṃ esanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ime cattāro sammappadhānā bhāvetabbā”ti.

These four right efforts should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these three searches.”

(Vitthāretabbaṃ.)

(To be expanded as in SN 45.161–170.)

Dasamaṃ.

Esanāvaggo catuttho.

Esanā vidhā āsavo,

Searches, discriminations, defilements,

Bhavo ca dukkhatā tisso;

states of existence, three kinds of suffering,

Khilaṃ malañca nīgho ca,

barrenness, stains, and troubles,

Vedanā taṇhā tasinā cāti.

feelings, craving, and thirst.

49.45-54. 45–54. Oghādisutta - 45–54. Floods, Etc.

5. Oghavagga - 5. Floods

“Pañcimāni, bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

“Mendicants, there are five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ, avijjā—

Desire for rebirth in the realm of luminous form, desire for rebirth in the formless realm, conceit, restlessness, and ignorance.

imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

These are the five higher fetters.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya cattāro sammappadhānā bhāvetabbā.

The four right efforts should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anuppannānaṃ … pe …

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise. …

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are completed by development.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ime cattāro sammappadhānā bhāvetabbā”ti.

These four right efforts should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.”

(Vitthāretabbā.)

(To be expanded as in SN 45.171–179, with the above as the final discourse.)

Dasamaṃ.

Oghavaggo pañcamo.

Ogho yogo upādānaṃ,

Floods, bonds, grasping,

ganthā anusayena ca;

ties, and underlying tendencies,

Kāmaguṇā nīvaraṇā,

kinds of sensual stimulation, hindrances,

khandhā oruddhambhāgiyāti.

aggregates, and fetters high and low.

Sammappadhānasaṃyuttaṃ pañcamaṃ.

The Linked Discourses on the Right Efforts is the fifth section.

50.99-108. 99–108. Punaoghādisutta - 99–108. Another Series on Floods, Etc.

9. Punaoghavagga - 9. Another Chapter on Floods

“Pañcimāni, bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

“Mendicants, there are five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ avijjā—

Desire for rebirth in the realm of luminous form, desire for rebirth in the formless realm, conceit, restlessness, and ignorance.

imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

These are the five higher fetters.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya pañca balāni bhāvetabbāni.

The five powers should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu saddhābalaṃ bhāveti … pe … paññābalaṃ bhāveti rāgavinayapariyosānaṃ dosavinayapariyosānaṃ mohavinayapariyosānaṃ.

A mendicant develops the powers of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom, which culminate in the removal of greed, hate, and delusion.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya imāni pañca balāni bhāvetabbānī”ti.

These five powers should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.”

Dasamaṃ.

(To be expanded as in SN 45.171–179, with the above as the final discourse.)

Oghavaggo dasamo.

Ogho yogo upādānaṃ,

Floods, bonds, grasping,

ganthā anusayena ca;

ties, and underlying tendencies,

Kāmaguṇā nīvaraṇā,

kinds of sensual stimulation, hindrances,

khandhā oruddhambhāgiyāti.

aggregates, and fetters high and low.

Balasaṃyuttaṃ chaṭṭhaṃ.

The Linked Discourses on the Powers is the sixth section.

51.01. 1. Apārasutta - 1. From the Near Shore

1. Cāpālavagga - 1. At the Cāpāla Shrine

“Cattārome, bhikkhave, iddhipādā bhāvitā bahulīkatā apārā pāraṃ gamanāya saṃvattanti.

“Mendicants, when these four bases of psychic power are developed and cultivated they lead to going from the near shore to the far shore.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort.

vīriyasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

They develop the basis of psychic power that has immersion due to energy, and active effort.

cittasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

They develop the basis of psychic power that has immersion due to mental development, and active effort.

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

They develop the basis of psychic power that has immersion due to inquiry, and active effort.

Ime kho, bhikkhave, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā apārā pāraṃ gamanāya saṃvattantī”ti.

When these four bases of psychic power are developed and cultivated they lead to going from the near shore to the far shore.”

Paṭhamaṃ.

51.02. 2. Viraddhasutta - 2. Missed Out

1. Cāpālavagga - 1. At the Cāpāla Shrine

“Yesaṃ kesañci, bhikkhave, cattāro iddhipādā viraddhā, viraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

“Mendicants, whoever has missed out on the four bases of psychic power has missed out on the noble path to the complete ending of suffering.

Yesaṃ kesañci, bhikkhave, cattāro iddhipādā āraddhā, āraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

Whoever has undertaken the four bases of psychic power has undertaken the noble path to the complete ending of suffering.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi … pe …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

inquiry, and active effort.

Yesaṃ kesañci, bhikkhave, ime cattāro iddhipādā viraddhā, viraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

Whoever has missed out on these four bases of psychic power has missed out on the noble path to the complete ending of suffering.

Yesaṃ kesañci, bhikkhave, ime cattāro iddhipādā āraddhā, āraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī”ti.

Whoever has undertaken these four bases of psychic power has undertaken the noble path to the complete ending of suffering.”

Dutiyaṃ.

51.03. 3. Ariyasutta - 3. A Noble One

1. Cāpālavagga - 1. At the Cāpāla Shrine

“Cattārome, bhikkhave, iddhipādā bhāvitā bahulīkatā ariyā niyyānikā niyyanti takkarassa sammā dukkhakkhayāya.

“Mendicants, when these four bases of psychic power are developed and cultivated they are noble and emancipating, and bring one who practices them to the complete ending of suffering.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi … pe …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

inquiry, and active effort.

Ime kho, bhikkhave, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā ariyā niyyānikā niyyanti takkarassa sammā dukkhakkhayāyā”ti.

When these four bases of psychic power are developed and cultivated they are noble and emancipating, and bring one who practices them to the complete ending of suffering.”

Tatiyaṃ.

51.04. 4. Nibbidāsutta - 4. Disillusionment

1. Cāpālavagga - 1. At the Cāpāla Shrine

“Cattārome, bhikkhave, iddhipādā bhāvitā bahulīkatā ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattanti.

“Mendicants, these four bases of psychic power, when developed and cultivated, lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi … pe …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

inquiry, and active effort.

Ime kho, bhikkhave, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattantī”ti.

These four bases of psychic power, when developed and cultivated, lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.”

Catutthaṃ.

51.10. 10. Cetiyasutta - 10. At the Cāpāla Shrine

1. Cāpālavagga - 1. At the Cāpāla Shrine

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Vesālī for alms.

Vesāliyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then, after the meal, on his return from alms-round, he addressed Venerable Ānanda:

“gaṇhāhi, ānanda, nisīdanaṃ.

“Ānanda, get your sitting cloth.

Yena cāpālaṃ cetiyaṃ tenupasaṅkamissāma divāvihārāyā”ti.

Let’s go to the Cāpāla shrine for the day’s meditation.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā nisīdanaṃ ādāya bhagavantaṃ piṭṭhito piṭṭhito anubandhi.

“Yes, sir,” replied Ānanda. Taking his sitting cloth he followed behind the Buddha.

Atha kho bhagavā yena cāpālaṃ cetiyaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha went up to the Cāpāla shrine, and sat down on the seat spread out.

Āyasmāpi kho ānando bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Ānanda bowed to the Buddha and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him:

“Ramaṇīyā, ānanda, vesālī, ramaṇīyaṃ udenaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ gotamakaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sattambaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ bahuputtaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sārandadaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ cāpālaṃ cetiyaṃ.

“Ānanda, Vesālī is lovely. And the Udena, Gotamaka, Sattamba, Bahuputta, Sārandada, and Cāpāla shrines are all lovely.

Yassa kassaci, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā.

Whoever has developed and cultivated the four bases of psychic power—made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them—may, if they wish, live on for the eon or what’s left of the eon.

Tathāgatassa kho, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā. Ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā”ti.

The Realized One has developed and cultivated the four bases of psychic power, made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them. If he wished, the Realized One could live on for the eon or what’s left of the eon.”

Evampi kho āyasmā ānando bhagavatā oḷārike nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi paṭivijjhituṃ;

But Ānanda didn’t get it, even though the Buddha dropped such an obvious hint, such a clear sign.

na bhagavantaṃ yāci:

He didn’t beg the Buddha,

“tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan”ti yathā taṃ mārena pariyuṭṭhitacitto.

“Sir, may the Blessed One please remain for the eon! May the Holy One please remain for the eon! That would be for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.” For his mind was as if possessed by Māra.

Dutiyampi kho bhagavā … pe …

For a second time …

tatiyampi kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

and for a third time, the Buddha said to Ānanda:

“ramaṇīyā, ānanda, vesālī, ramaṇīyaṃ udenaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ gotamakaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sattambaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ bahuputtaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sārandadaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ cāpālaṃ cetiyaṃ.

“Ānanda, Vesālī is lovely. And the Udena, Gotamaka, Sattamba, Bahuputta, Sārandada, and Cāpāla shrines are all lovely.

Yassa kassaci, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā.

Whoever has developed and cultivated the four bases of psychic power—made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them—may, if they wish, live on for the eon or what’s left of the eon.

Tathāgatassa kho, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā. Ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā”ti.

The Realized One has developed and cultivated the four bases of psychic power, made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them. If he wished, the Realized One could live on for the eon or what’s left of the eon.”

Evampi kho āyasmā ānando bhagavatā oḷārike nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi paṭivijjhituṃ;

But Ānanda didn’t get it, even though the Buddha dropped such an obvious hint, such a clear sign.

na bhagavantaṃ yāci:

He didn’t beg the Buddha,

“tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan”ti yathā taṃ mārena pariyuṭṭhitacitto.

“Sir, may the Blessed One please remain for the eon! May the Holy One please remain for the eon! That would be for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.” For his mind was as if possessed by Māra.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to him,

“gaccha kho tvaṃ, ānanda,

“Go now, Ānanda,

yassadāni kālaṃ maññasī”ti.

at your convenience.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā avidūre aññatarasmiṃ rukkhamūle nisīdi.

“Yes, sir,” replied Ānanda. He rose from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before sitting at the root of a tree close by.

Atha kho māro pāpimā, acirapakkante āyasmante ānande, yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca:

And then, not long after Ānanda had left, Māra the Wicked went up to the the Buddha and said to him:

“Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu dāni sugato. Parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

“Sir, may the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

Sir, you once made this statement:

‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi yāva me bhikkhū na sāvakā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti.

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until I have monk disciples who are competent, educated, assured, learned, have memorized the teachings, and practice in line with the teachings. Not until they practice properly, living in line with the teaching. Not until they’ve learned their teacher’s doctrine, and explain, teach, assert, establish, disclose, analyze, and make it clear. Not until they can legitimately and completely refute the doctrines of others that come up, and teach with a demonstrable basis.’

Santi kho pana, bhante, etarahi bhikkhū bhagavato sāvakā viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti.

Today you do have such monk disciples.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu dāni, sugato. Parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

May the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

Sir, you once made this statement:

‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi yāva me bhikkhuniyo na sāvikā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti.

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until I have nun disciples who are competent, educated, assured, learned …’ …

Santi kho pana, bhante, etarahi bhikkhuniyo bhagavato sāvikā viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti.

Today you do have such nun disciples.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu dāni, sugato. Parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

May the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

Sir, you once made this statement:

‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi yāva me upāsakā … pe …

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until I have layman disciples …

yāva me upāsikā na sāvikā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti.

and laywoman disciples who are competent, educated, assured, learned …’ …

Santi kho pana, bhante, etarahi upāsakā …

Today you do have such layman

upāsikā bhagavato sāvikā viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti.

and laywoman disciples.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu dāni, sugato. Parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

May the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

Sir, you once made this statement:

‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi yāva me idaṃ brahmacariyaṃ na iddhañceva bhavissati phītañca vitthāritaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ yāva devamanussehi suppakāsitan’ti.

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until my spiritual life is successful and prosperous, extensive, popular, widespread, and well proclaimed wherever there are gods and humans.’

Tayidaṃ, bhante, bhagavato brahmacariyaṃ iddhañceva phītañca vitthāritaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ yāva devamanussehi suppakāsitaṃ.

Today your spiritual life is successful and prosperous, extensive, popular, widespread, and well proclaimed wherever there are gods and humans.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu dāni sugato. Parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato”ti.

May the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.”

Evaṃ vutte, bhagavā māraṃ pāpimantaṃ etadavoca:

When this was said, the Buddha said to Māra,

“appossukko tvaṃ, pāpima, hohi. Na ciraṃ tathāgatassa parinibbānaṃ bhavissati.

“Relax, Wicked One. The final extinguishment of the Realized One will be soon.

Ito tiṇṇaṃ māsānaṃ accayena tathāgato parinibbāyissatī”ti.

Three months from now the Realized One will finally be extinguished.”

Atha kho bhagavā cāpāle cetiye sato sampajāno āyusaṅkhāraṃ ossaji.

So at the Cāpāla tree shrine the Buddha, mindful and aware, surrendered the life force.

Ossaṭṭhe ca bhagavatā āyusaṅkhāre mahābhūmicālo ahosi bhiṃsanako lomahaṃso, devadundubhiyo ca phaliṃsu.

When he did so there was a great earthquake, awe-inspiring and hair-raising, and thunder cracked the sky.

Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi:

Then, knowing the meaning of this, on that occasion the Buddha was inspired to exclaim:

“Tulamatulañca sambhavaṃ,

“Weighing up the incomparable against an extension of life,

Bhavasaṅkhāramavassaji muni;

the sage surrendered the life force.

Ajjhattarato samāhito,

Happy inside, serene,

Abhindi kavacamivattasambhavan”ti.

he burst out of this self-made chain like a suit of armor.”

Dasamaṃ.

Cāpālavaggo paṭhamo.

Apārāpi viraddho ca,

ariyā nibbidāpi ca;

Padesaṃ samattaṃ bhikkhu,

buddhaṃ ñāṇañca cetiyanti.

51.13. 13. Chandasamādhisutta - 13. Immersion Due to Enthusiasm

2. Pāsādakampanavagga - 2. Shaking the Stilt Longhouse

“Chandañce, bhikkhave, bhikkhu nissāya labhati samādhiṃ, labhati cittassa ekaggataṃ—

“Mendicants, if a mendicant depends on enthusiasm in order to gain immersion, gain unification of mind,

ayaṃ vuccati chandasamādhi.

this is called immersion due to enthusiasm.

So anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities don’t arise.

Uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities that have arisen are given up.

Anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities arise.

Uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are fulfilled by development.

Ime vuccanti ‘padhānasaṅkhārā’ti.

These are called active efforts.

Iti ayañca chando, ayañca chandasamādhi, ime ca padhānasaṅkhārā—

And so there is this enthusiasm, this immersion due to enthusiasm, and these active efforts.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādo.

This is called the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort.

Vīriyañce, bhikkhave, bhikkhu nissāya labhati samādhiṃ, labhati cittassa ekaggataṃ—

If a mendicant depends on energy in order to gain immersion, gain unification of mind,

ayaṃ vuccati ‘vīriyasamādhi’.

this is called immersion due to energy.

So anuppannānaṃ … pe …

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities don’t arise …

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are fulfilled by development.

Ime vuccanti ‘padhānasaṅkhārā’ti.

These are called active efforts.

Iti idañca vīriyaṃ, ayañca vīriyasamādhi, ime ca padhānasaṅkhārā—

And so there is this energy, this immersion due to energy, and these active efforts.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, vīriyasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādo.

This is called the basis of psychic power that has immersion due to energy, and active effort.

Cittañce, bhikkhave, bhikkhu nissāya labhati samādhiṃ, labhati cittassa ekaggataṃ—

If a mendicant depends on mental development in order to gain immersion, gain unification of mind,

ayaṃ vuccati ‘cittasamādhi’.

this is called immersion due to mental development.

So anuppannānaṃ pāpakānaṃ … pe …

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities don’t arise …

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are fulfilled by development.

Ime vuccanti ‘padhānasaṅkhārā’ti.

These are called active efforts.

Iti idañca cittaṃ, ayañca cittasamādhi, ime ca padhānasaṅkhārā—

And so there is this mental development, this immersion due to mental development, and these active efforts.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, cittasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādo.

This is called the basis of psychic power that has immersion due to mental development, and active effort.

Vīmaṃsañce, bhikkhave, bhikkhu nissāya labhati samādhiṃ, labhati cittassa ekaggataṃ—

If a mendicant depends on inquiry in order to gain immersion, gain unification of mind,

ayaṃ vuccati ‘vīmaṃsāsamādhi’.

this is called immersion due to inquiry.

So anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati … pe …

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities don’t arise …

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are fulfilled by development.

Ime vuccanti ‘padhānasaṅkhārā’ti.

These are called active efforts.

Iti ayañca vīmaṃsā, ayañca vīmaṃsāsamādhi, ime ca padhānasaṅkhārā—

And so there is this inquiry, this immersion due to inquiry, and these active efforts.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādo”ti.

This is called the basis of psychic power that has immersion due to inquiry, and active effort.”

Tatiyaṃ.

51.14. 14. Moggallānasutta - 14. With Moggallāna

2. Pāsādakampanavagga - 2. Shaking the Stilt Longhouse

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū heṭṭhāmigāramātupāsāde viharanti uddhatā unnaḷā capalā mukharā vikiṇṇavācā muṭṭhassatino asampajānā asamāhitā bhantacittā pākatindriyā.

Now at that time several mendicants were staying beneath the longhouse. They were restless, insolent, fickle, gossipy, loose-tongued, unmindful, lacking situational awareness and immersion, with straying minds and undisciplined faculties.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ āmantesi:

Then the Buddha addressed Venerable Mahāmoggallāna,

“ete kho, moggallāna, sabrahmacārino heṭṭhāmigāramātupāsāde viharanti uddhatā unnaḷā capalā mukharā vikiṇṇavācā muṭṭhassatino asampajānā asamāhitā bhantacittā pākatindriyā.

“These spiritual companions of yours staying beneath the longhouse are restless, insolent, fickle, gossipy, loose-tongued, unmindful, lacking situational awareness and immersion, with wandering mind and undisciplined faculties.

Gaccha, moggallāna, te bhikkhū saṃvejehī”ti.

Go, Moggallāna, and strike awe in those mendicants!”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā mahāmoggallāno bhagavato paṭissutvā tathārūpaṃ iddhābhisaṅkhāraṃ abhisaṅkhāresi yathā pādaṅguṭṭhakena migāramātupāsādaṃ saṅkampesi sampakampesi sampacālesi.

“Yes, sir,” replied Mahāmoggallāna. Then he used his psychic power to make the longhouse shake and rock and tremble with his toe.

Atha kho te bhikkhū saṃviggā lomahaṭṭhajātā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu:

Then those mendicants stood to one side, shocked and awestruck.

“acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

“It’s incredible, it’s amazing!

Nivātañca vata ayañca migāramātupāsādo gambhīranemo sunikhāto acalo asampakampī, atha ca pana saṅkampito sampakampito sampacālito”ti.

There’s no wind at all; and this stilt longhouse of Migāra’s mother has deep foundations. It’s firmly embedded, imperturbable and unshakable. And yet it shakes and rocks and trembles!”

Atha kho bhagavā yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te bhikkhū bhagavā etadavoca:

Then the Buddha went up to those mendicants and said:

“kiṃ nu tumhe, bhikkhave, saṃviggā lomahaṭṭhajātā ekamantaṃ ṭhitā”ti?

“Why do you, mendicants, stand to one side, shocked and awestruck?”

“Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing!

Nivātañca vata ayañca migāramātupāsādo gambhīranemo sunikhāto acalo asampakampī, atha ca pana saṅkampito sampakampito sampacālito”ti.

There’s no wind at all; and this stilt longhouse of Migāra’s mother has deep foundations. It’s firmly embedded, imperturbable and unshakable. And yet it shakes and rocks and trembles!”

“Tumheva kho, bhikkhave, saṃvejetukāmena moggallānena bhikkhunā pādaṅguṭṭhakena migāramātupāsādo, saṅkampito sampakampito sampacālito.

“Wanting to strike awe in you, the mendicant Moggallāna made the longhouse shake and rock and tremble with his toe.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamesaṃ dhammānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā moggallāno bhikkhu evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo”ti?

What things has the mendicant Moggallāna developed and cultivated so as to have such power and might?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā, bhagavaṃnettikā bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu vata, bhante, bhagavantaṃyeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. Sir, may the Buddha himself please clarify the meaning of this. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, suṇātha.

“Well then, mendicants, listen.

Catunnaṃ kho, bhikkhave, iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā moggallāno bhikkhu evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo.

The mendicant Moggallāna has become so powerful and mighty by developing and cultivating the four bases of psychic power.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idha, bhikkhave, moggallāno bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

Moggallāna develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

inquiry, and active effort.

iti me vīmaṃsā na ca atilīnā bhavissati, na ca atippaggahitā bhavissati;

He thinks: ‘My inquiry won’t be too lax or too tense. And it’ll be neither constricted internally nor scattered externally.’

na ca ajjhattaṃ saṅkhittā bhavissati, na ca bahiddhā vikkhittā bhavissati.

Pacchāpuresaññī ca viharati—

And he meditates perceiving continuity:

yathā pure tathā pacchā, yathā pacchā tathā pure;

as before, so after; as after, so before;

yathā adho tathā uddhaṃ, yathā uddhaṃ tathā adho;

as below, so above; as above, so below;

yathā divā tathā rattiṃ, yathā rattiṃ tathā divā.

as by day, so by night; as by night, so by day.

Iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

And so, with an open and unenveloped heart, he develops a mind that’s full of radiance.

Imesaṃ kho, bhikkhave, catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā moggallāno bhikkhu evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo.

The mendicant Moggallāna has become so powerful and mighty by developing and cultivating these four bases of psychic power.

Imesañca pana, bhikkhave, catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā moggallāno bhikkhu anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti … pe …

And by developing and cultivating these four bases of psychic power, the mendicant Moggallāna wields the many kinds of psychic power … controlling the body as far as the Brahmā realm. …

imesañca pana, bhikkhave, catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā moggallāno bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

And by developing and cultivating these four bases of psychic power, the mendicant Moggallāna realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And he lives having realized it with his own insight due to the ending of defilements.”

Catutthaṃ.

51.15. 15. Uṇṇābhabrāhmaṇasutta - 15. The Brahmin Uṇṇābha

2. Pāsādakampanavagga - 2. Shaking the Stilt Longhouse

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā ānando kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time Venerable Ānanda was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Atha kho uṇṇābho brāhmaṇo yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṃ sammodi.

Then Uṇṇābha the brahmin went up to Venerable Ānanda, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho uṇṇābho brāhmaṇo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to him,

“kimatthiyaṃ nu kho, bho ānanda, samaṇe gotame brahmacariyaṃ vussatī”ti?

“Master Ānanda, what’s the purpose of living the spiritual life with the ascetic Gotama?”

“Chandappahānatthaṃ kho, brāhmaṇa, bhagavati brahmacariyaṃ vussatī”ti.

“The purpose of living the spiritual life under the Buddha, brahmin, is to give up desire.”

“Atthi pana, bho ānanda, maggo atthi paṭipadā etassa chandassa pahānāyā”ti?

“But is there a path and a practice for giving up that desire?”

“Atthi kho, brāhmaṇa, maggo, atthi paṭipadā etassa chandassa pahānāyā”ti.

“There is.”

“Katamo pana, bho ānanda, maggo katamā paṭipadā etassa chandassa pahānāyā”ti?

“What is that path?”

“Idha, brāhmaṇa, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

“It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

inquiry, and active effort.

ayaṃ kho, brāhmaṇa, maggo ayaṃ paṭipadā etassa chandassa pahānāyā”ti.

This is the path and the practice for giving up that desire.”

“Evaṃ sante, bho ānanda, santakaṃ hoti no asantakaṃ.

“This being the case, Master Ānanda, the path is endless, not finite.

Chandeneva chandaṃ pajahissatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati”.

For it’s not possible to give up desire by means of desire.”

“Tena hi, brāhmaṇa, taññevettha paṭipucchissāmi. Yathā te khameyya tathā taṃ byākareyyāsi.

“Well then, brahmin, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

What do you think, brahmin?

ahosi te pubbe chando ‘ārāmaṃ gamissāmī’ti?

Have you ever had a desire to walk to the park,

Tassa te ārāmagatassa yo tajjo chando so paṭippassaddho”ti?

but when you arrived at the park, the corresponding desire faded away?”

“Evaṃ, bho”.

“Yes, sir.”

“Ahosi te pubbe vīriyaṃ ‘ārāmaṃ gamissāmī’ti?

“Have you ever had the energy to walk to the park,

Tassa te ārāmagatassa yaṃ tajjaṃ vīriyaṃ taṃ paṭippassaddhan”ti?

but when you arrived at the park, the corresponding energy faded away?”

“Evaṃ, bho”.

“Yes, sir.”

“Ahosi te pubbe cittaṃ ‘ārāmaṃ gamissāmī’ti?

“Have you ever had the idea to walk to the park,

Tassa te ārāmagatassa yaṃ tajjaṃ cittaṃ taṃ paṭippassaddhan”ti?

but when you arrived at the park, the corresponding idea faded away?”

“Evaṃ, bho”.

“Yes, sir.”

“Ahosi te pubbe vīmaṃsā ‘ārāmaṃ gamissāmī’ti?

“Have you ever inquired regarding a walk to the park,

Tassa te ārāmagatassa yā tajjā vīmaṃsā sā paṭippassaddhā”ti?

but when you arrived at the park, the corresponding inquiry faded away?”

“Evaṃ, bho”.

“Yes, sir.”

“Evameva kho, brāhmaṇa, yo so bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto, tassa yo pubbe chando ahosi arahattappattiyā, arahattappatte yo tajjo chando so paṭippassaddho;

“In the same way, take a mendicant who is perfected—with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment. They formerly had the desire to attain perfection, but when they attained perfection the corresponding desire faded away.

yaṃ pubbe vīriyaṃ ahosi arahattappattiyā, arahattappatte yaṃ tajjaṃ vīriyaṃ taṃ paṭippassaddhaṃ;

They formerly had the energy to attain perfection, but when they attained perfection the corresponding energy faded away.

yaṃ pubbe cittaṃ ahosi arahattappattiyā, arahattappatte yaṃ tajjaṃ cittaṃ taṃ paṭippassaddhaṃ;

They formerly had the idea to attain perfection, but when they attained perfection the corresponding idea faded away.

yā pubbe vīmaṃsā ahosi arahattappattiyā, arahattappatte yā tajjā vīmaṃsā sā paṭippassaddhā.

They formerly inquired regarding attaining perfection, but when they attained perfection the corresponding inquiry faded away.

Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

What do you think, brahmin?

iti evaṃ sante, santakaṃ vā hoti no asantakaṃ vā”ti?

This being the case, is the path endless or finite?”

“Addhā, bho ānanda, evaṃ sante, santakaṃ hoti no asantakaṃ.

“Clearly, Master Ānanda, this being the case, the path is finite, not endless.

Abhikkantaṃ, bho ānanda, abhikkantaṃ, bho ānanda.

Excellent, Master Ānanda! Excellent!

Seyyathāpi, bho ānanda, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā ānandena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Ānanda has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bho ānanda, taṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ ānando dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Ānanda remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Pañcamaṃ.

51.16. 16. Paṭhamasamaṇabrāhmaṇasutta - 16. Ascetics and Brahmins (1st)

2. Pāsādakampanavagga - 2. Shaking the Stilt Longhouse

“Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā mahiddhikā ahesuṃ mahānubhāvā, sabbe te catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

“Mendicants, all the ascetics and brahmins in the past,

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā mahiddhikā bhavissanti mahānubhāvā, sabbe te catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

future,

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā mahiddhikā mahānubhāvā, sabbe te catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

or present who are mighty and powerful have become so by developing and cultivating the four bases of psychic power.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

inquiry, and active effort.

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā mahiddhikā ahesuṃ mahānubhāvā, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

All the ascetics and brahmins in the past,

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā mahiddhikā bhavissanti mahānubhāvā, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

future,

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā mahiddhikā mahānubhāvā, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā”ti.

or present who are mighty and powerful have become so by developing and cultivating the four bases of psychic power.”

Chaṭṭhaṃ.

51.17. 17. Dutiyasamaṇabrāhmaṇasutta - 17. Ascetics and Brahmins (2nd)

2. Pāsādakampanavagga - 2. Shaking the Stilt Longhouse

“Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhosuṃ—ekopi hutvā bahudhā ahesuṃ, bahudhāpi hutvā eko ahesuṃ; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamānā agamaṃsu, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ akaṃsu, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne agamaṃsu, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamiṃsu, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimasiṃsu parimajjiṃsu; yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattesuṃ,

“Mendicants, all the ascetics and brahmins in the past,

sabbe te catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhossanti—ekopi hutvā bahudhā bhavissanti, bahudhāpi hutvā eko bhavissanti; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamānā gamissanti, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karissanti, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gamissanti, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamissanti, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimasissanti parimajjissanti; yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattissanti,

future,

sabbe te catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhonti—ekopi hutvā bahudhā honti, bahudhāpi hutvā eko honti; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamānā gacchanti, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karonti, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gacchanti, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamanti, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimasanti parimajjanti; yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattenti,

or present who wield the various kinds of psychic power—multiplying themselves and becoming one again; appearing and disappearing; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with the hand the sun and moon, so mighty and powerful; controlling their body as far as the Brahmā realm—

sabbe te catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattāti.

do so by developing and cultivating the four bases of psychic power.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

inquiry, and active effort.

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhosuṃ—ekopi hutvā bahudhā ahesuṃ … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattesuṃ,

Mendicants, all the ascetics and brahmins in the past,

sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhossanti—ekopi hutvā bahudhā bhavissanti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattissanti,

future,

sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhonti—ekopi hutvā bahudhā honti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattenti,

or present who wield the many kinds of psychic power—multiplying themselves and becoming one again … controlling their body as far as the Brahmā realm—

sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā”ti.

do so by developing and cultivating these four bases of psychic power.”

Sattamaṃ.

51.21. 21. Maggasutta - 21. The Path

3. Ayoguḷavagga - 3. The Iron Ball

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Pubbeva me, bhikkhave, sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato etadahosi:

“Mendicants, before my awakening—when I was still unawakened but intent on awakening—I thought:

‘ko nu kho maggo, kā paṭipadā iddhipādabhāvanāyā’ti?

‘What’s the path and practice for developing the bases of psychic power?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘idha bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

‘It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort.

iti me chando na ca atilīno bhavissati, na ca atippaggahito bhavissati, na ca ajjhattaṃ saṃkhitto bhavissati, na ca bahiddhā vikkhitto bhavissati.

They think: “My enthusiasm won’t be too lax or too tense. And it’ll be neither constricted internally nor scattered externally.”

Pacchāpuresaññī ca viharati—

And they meditate perceiving continuity:

yathā pure tathā pacchā, yathā pacchā tathā pure;

as before, so after; as after, so before;

yathā adho tathā uddhaṃ, yathā uddhaṃ tathā adho;

as below, so above; as above, so below;

yathā divā tathā rattiṃ, yathā rattiṃ tathā divā.

as by day, so by night; as by night, so by day.

Iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

And so, with an open and unenveloped heart, they develop a mind that’s full of radiance.

Vīriyasamādhi … pe …

They develop the basis of psychic power that has immersion due to energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

inquiry, and active effort.

iti me vīmaṃsā na ca atilīnā bhavissati, na ca atippaggahitā bhavissati, na ca ajjhattaṃ saṃkhittā bhavissati, na ca bahiddhā vikkhittā bhavissati.

They think: “My inquiry won’t be too lax or too tense. And it’ll be neither constricted internally nor scattered externally.”

Pacchāpuresaññī ca viharati—

And they meditate perceiving continuity:

yathā pure tathā pacchā, yathā pacchā tathā pure;

as before, so after; as after, so before;

yathā adho tathā uddhaṃ, yathā uddhaṃ tathā adho;

as below, so above; as above, so below;

yathā divā tathā rattiṃ yathā rattiṃ tathā divā’—

as by day, so by night; as by night, so by day.

iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

And so, with an open and unenveloped heart, they develop a mind that’s full of radiance.’

Evaṃ bhāvitesu kho, bhikkhave, bhikkhu catūsu iddhipādesu evaṃ bahulīkatesu anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—ekopi hutvā bahudhā hoti, bahudhāpi hutvā eko hoti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti.

When the four bases of psychic power have been developed and cultivated in this way, a mendicant wields the many kinds of psychic power: multiplying themselves and becoming one again … controlling the body as far as the Brahmā realm.

Evaṃ bhāvitesu kho, bhikkhave, bhikkhu catūsu iddhipādesu evaṃ bahulīkatesu, āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

When the four bases of psychic power have been developed and cultivated in this way, they realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.”

Paṭhamaṃ.

(Chapi abhiññāyo vitthāretabbā.)

(The six direct knowledges should also be expanded.)

51.23. 23. Bhikkhusutta - 23. A Mendicant

3. Ayoguḷavagga - 3. The Iron Ball

“Cattārome, bhikkhave, iddhipādā.

“Mendicants, there are these four bases of psychic power.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

inquiry, and active effort.

ime kho, bhikkhave, cattāro iddhipādā.

These are the four bases of psychic power.

Imesaṃ kho, bhikkhave, catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

By developing and cultivating these four bases of psychic power, a mendicant realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.”

Tatiyaṃ.

51.26. 26. Dutiyaphalasutta - 26. Fruits (2nd)

3. Ayoguḷavagga - 3. The Iron Ball

“Cattārome, bhikkhave, iddhipādā.

“Mendicants, there are these four bases of psychic power.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

inquiry, and active effort.

ime kho, bhikkhave, cattāro iddhipādā.

These are the four bases of psychic power.

Imesaṃ kho, bhikkhave, catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā satta phalā sattānisaṃsā pāṭikaṅkhā.

Because of developing and cultivating these four bases of psychic power, seven fruits and benefits can be expected.

Katame satta phalā sattānisaṃsā?

What seven?

Diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti

They attain enlightenment early on in this very life.

no ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti; atha maraṇakāle aññaṃ ārādheti,

If not, they attain enlightenment at the time of death.

no ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti, no ce maraṇakāle aññaṃ ārādheti; atha pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti, upahaccaparinibbāyī hoti, asaṅkhāraparinibbāyī hoti, sasaṅkhāraparinibbāyī hoti, uddhaṃsoto hoti akaniṭṭhagāmī.

If not, with the ending of the five lower fetters, they’re extinguished between one life and the next … they’re extinguished upon landing … they’re extinguished without extra effort … they’re extinguished with extra effort … they head upstream, going to the Akaniṭṭha realm.

Imesaṃ kho, bhikkhave, catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā ime satta phalā sattānisaṃsā pāṭikaṅkhā”ti.

Because of developing and cultivating these four bases of psychic power, these seven fruits and benefits can be expected.”

Chaṭṭhaṃ.

51.31. 31. Moggallānasutta - 31. About Moggallāna

3. Ayoguḷavagga - 3. The Iron Ball

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

“What do you think, mendicants?

katamesaṃ dhammānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā moggallāno bhikkhu evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo”ti?

What things has the mendicant Moggallāna developed and cultivated so as to have such power and might?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā bhagavaṃnettikā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. …”

“catunnaṃ kho, bhikkhave, iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā moggallāno bhikkhu evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo.

“The mendicant Moggallāna has become so powerful and mighty by developing and cultivating the four bases of psychic power.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idha, bhikkhave, moggallāno bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

Moggallāna develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort.

iti me chando na ca atilīno bhavissati, na ca atippaggahito bhavissati, na ca ajjhattaṃ saṅkhitto bhavissati, na ca bahiddhā vikkhitto bhavissati.

He thinks: ‘My enthusiasm won’t be too lax or too tense. And it’ll be neither constricted internally nor scattered externally.’

Pacchāpuresaññī ca viharati—

And he meditates perceiving continuity:

yathā pure tathā pacchā, yathā pacchā tathā pure;

as before, so after; as after, so before;

yathā adho tathā uddhaṃ, yathā uddhaṃ tathā adho;

as below, so above; as above, so below;

yathā divā tathā rattiṃ, yathā rattiṃ tathā divā.

as by day, so by night; as by night, so by day.

Iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

And so, with an open and unenveloped heart, he develops a mind that’s full of radiance.

Vīriyasamādhi … pe …

He develops the basis of psychic power that has immersion due to energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

inquiry, and active effort.

iti me vīmaṃsā na ca atilīnā bhavissati, na ca atippaggahitā bhavissati, na ca ajjhattaṃ saṅkhittā bhavissati, na ca bahiddhā vikkhittā bhavissati … pe …

He thinks: ‘My inquiry won’t be too lax or too tense. And it’ll be neither constricted internally nor scattered externally.’ …

iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

And so, with an open and unenveloped heart, he develops a mind that’s full of radiance.

Imesaṃ kho, bhikkhave, catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā moggallāno bhikkhu evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo.

The mendicant Moggallāna has become so powerful and mighty by developing and cultivating these four bases of psychic power.

Imesañca pana, bhikkhave, catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā moggallāno bhikkhu evaṃ anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—ekopi hutvā bahudhā hoti, bahudhāpi hutvā eko hoti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti.

And by developing and cultivating these four bases of psychic power, the mendicant Moggallāna wields the many kinds of psychic power: multiplying himself and becoming one again … controlling the body as far as the Brahmā realm.

Imesañca pana, bhikkhave, catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā moggallāno bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

And by developing and cultivating these four bases of psychic power, the mendicant Moggallāna realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And he lives having realized it with his own insight due to the ending of defilements.”

Ekādasamaṃ.

52.01. 1. Paṭhamarahogatasutta - 1. In Private (1st)

1. Rahogatavagga - 1. In Private

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā anuruddho sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time Venerable Sāriputta was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmato anuruddhassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as Anuruddha was in private retreat this thought came to his mind:

“yesaṃ kesañci cattāro satipaṭṭhānā viraddhā, viraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

“Whoever has missed out on these four kinds of mindfulness meditation has missed out on the noble path to the complete ending of suffering.

Yesaṃ kesañci cattāro satipaṭṭhānā āraddhā, āraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī”ti.

Whoever has undertaken these four kinds of mindfulness meditation has undertaken the noble path to the complete ending of suffering.”

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno āyasmato anuruddhassa cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—āyasmato anuruddhassa sammukhe pāturahosi.

Then Venerable Mahāmoggallāna knew what Venerable Anuruddha was thinking. As easily as a strong person would extend or contract their arm, he reappeared in front of Anuruddha,

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

and said to him:

“kittāvatā nu kho, āvuso anuruddha, bhikkhuno cattāro satipaṭṭhānā āraddhā hontī”ti?

“Reverend Anuruddha, how do you define the undertaking of the four kinds of mindfulness meditation by a mendicant?”

“Idhāvuso, bhikkhu ajjhattaṃ kāye samudayadhammānupassī viharati, ajjhattaṃ kāye vayadhammānupassī viharati, ajjhattaṃ kāye samudayavayadhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

“Reverend, it’s when a mendicant meditates observing the body internally as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to originate and vanish—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Bahiddhā kāye samudayadhammānupassī viharati, bahiddhā kāye vayadhammānupassī viharati, bahiddhā kāye samudayavayadhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing the body externally as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to originate and vanish—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ajjhattabahiddhā kāye samudayadhammānupassī viharati, ajjhattabahiddhā kāye vayadhammānupassī viharati, ajjhattabahiddhā kāye samudayavayadhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing the body internally and externally as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to originate and vanish—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

So sace ākaṅkhati: ‘appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati;

If they wish: ‘May I meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive,’ that’s what they do.

sace ākaṅkhati: ‘paṭikūle appaṭikūlasaññī vihareyyan’ti, appaṭikūlasaññī tattha viharati;

If they wish: ‘May I meditate perceiving the unrepulsive in the repulsive,’ that’s what they do.

sace ākaṅkhati: ‘appaṭikūle ca paṭikūle ca paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati;

If they wish: ‘May I meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive and the repulsive,’ that’s what they do.

sace ākaṅkhati: ‘paṭikūle ca appaṭikūle ca appaṭikūlasaññī vihareyyan’ti, appaṭikūlasaññī tattha viharati;

If they wish: ‘May I meditate perceiving the unrepulsive in the repulsive and the unrepulsive,’ that’s what they do.

sace ākaṅkhati: ‘appaṭikūlañca paṭikūlañca tadubhayaṃ abhinivajjetvā upekkhako vihareyyaṃ sato sampajāno’ti, upekkhako tattha viharati sato sampajāno.

If they wish: ‘May I meditate staying equanimous, mindful and aware, rejecting both the repulsive and the unrepulsive,’ that’s what they do.

Ajjhattaṃ vedanāsu samudayadhammānupassī viharati, ajjhattaṃ vedanāsu vayadhammānupassī viharati, ajjhattaṃ vedanāsu samudayavayadhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing feelings internally …

Bahiddhā vedanāsu samudayadhammānupassī viharati, bahiddhā vedanāsu vayadhammānupassī viharati, bahiddhā vedanāsu samudayavayadhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

externally …

Ajjhattabahiddhā vedanāsu samudayadhammānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vedanāsu vayadhammānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vedanāsu samudayavayadhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

internally and externally as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to originate and vanish …

So sace ākaṅkhati: ‘appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati;

sace ākaṅkhati: ‘paṭikūle appaṭikūlasaññī vihareyyan’ti, appaṭikūlasaññī tattha viharati;

sace ākaṅkhati: ‘appaṭikūle ca paṭikūle ca paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati;

sace ākaṅkhati: ‘paṭikūle ca appaṭikūle ca appaṭikūlasaññī vihareyyan’ti, appaṭikūlasaññī tattha viharati;

sace ākaṅkhati: ‘appaṭikūlañca paṭikūlañca tadubhayaṃ abhinivajjetvā upekkhako vihareyyaṃ sato sampajāno’ti, upekkhako tattha viharati sato sampajāno.

Ajjhattaṃ citte … pe …

They meditate observing the mind internally …

bahiddhā citte … pe …

externally …

ajjhattabahiddhā citte samudayadhammānupassī viharati … ajjhattabahiddhā citte vayadhammānupassī viharati … ajjhattabahiddhā citte samudayavayadhammānupassī viharati ātāpī … pe … abhijjhādomanassaṃ.

internally and externally as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to originate and vanish …

So sace ākaṅkhati: ‘appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati … pe …

upekkhako tattha viharati sato sampajāno.

Ajjhattaṃ dhammesu … pe …

They meditate observing principles internally …

bahiddhā dhammesu … pe …

externally …

ajjhattabahiddhā dhammesu samudayadhammānupassī viharati … ajjhattabahiddhā dhammesu vayadhammānupassī viharati … ajjhattabahiddhā dhammesu samudayavayadhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

internally and externally as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to originate and vanish …

So sace ākaṅkhati: ‘appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati … pe …

If they wish: ‘May I meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive,’ that’s what they do. …

upekkhako tattha viharati sato sampajāno.

If they wish: ‘May I meditate staying equanimous, mindful and aware, ignoring both the repulsive and the unrepulsive,’ that’s what they do.

Ettāvatā kho, āvuso, bhikkhuno cattāro satipaṭṭhānā āraddhā hontī”ti.

That’s how to define the undertaking of the four kinds of mindfulness meditation by a mendicant.”

Paṭhamaṃ.

52.03. 3. Sutanusutta - 3. On the Bank of the Sutanu

1. Rahogatavagga - 1. In Private

Ekaṃ samayaṃ āyasmā anuruddho sāvatthiyaṃ viharati sutanutīre.

At one time Venerable Anuruddha was staying near Sāvatthī on the bank of the Sutanu.

Atha kho sambahulā bhikkhū yenāyasmā anuruddho tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmatā anuruddhena saddhiṃ sammodiṃsu.

Then several mendicants went up to Venerable Anuruddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side, and said to him:

“katamesaṃ āyasmā anuruddho dhammānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā mahābhiññataṃ patto”ti?

“What things has Venerable Anuruddha developed and cultivated to attain great direct knowledge?”

“Catunnaṃ khvāhaṃ, āvuso, satipaṭṭhānānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā mahābhiññataṃ patto.

“Reverends, I attained great direct knowledge by developing and cultivating the four kinds of mindfulness meditation.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idhāhaṃ, āvuso, kāye kāyānupassī viharāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

I meditate observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

I meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ—

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

imesaṃ khvāhaṃ, āvuso, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā mahābhiññataṃ patto.

I attained great direct knowledge by developing and cultivating these four kinds of mindfulness meditation.

Imesañca panāhaṃ, āvuso, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā hīnaṃ dhammaṃ hīnato abbhaññāsiṃ, majjhimaṃ dhammaṃ majjhimato abbhaññāsiṃ, paṇītaṃ dhammaṃ paṇītato abbhaññāsin”ti.

And it was by developing and cultivating these four kinds of mindfulness meditation that I directly knew the lower realm as lower, the middle realm as middle, and the higher realm as higher.”

Tatiyaṃ.

52.05. 5. Dutiyakaṇḍakīsutta - 5. At Thorny Wood (2nd)

1. Rahogatavagga - 1. In Private

Sāketanidānaṃ.

At Sāketa.

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

Sāriputta said to Anuruddha:

“asekhenāvuso anuruddha, bhikkhunā katame dhammā upasampajja vihātabbā”ti?

“Reverend Anuruddha, what things should a mendicant who is an adept enter and remain in?”

“Asekhenāvuso sāriputta, bhikkhunā cattāro satipaṭṭhānā upasampajja vihātabbā.

“Reverend Sāriputta, a mendicant who is an adept should enter and remain in the four kinds of mindfulness meditation.

Katame cattāro?

What four?

Idhāvuso, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ—

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

asekhenāvuso sāriputta, bhikkhunā ime cattāro satipaṭṭhānā upasampajja vihātabbā”ti.

A mendicant who is an adept should enter and remain in these four kinds of mindfulness meditation.”

Pañcamaṃ.

52.07. 7. Taṇhākkhayasutta - 7. The Ending of Craving

1. Rahogatavagga - 1. In Private

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho āyasmā anuruddho bhikkhū āmantesi:

There Venerable Anuruddha addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhavo”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato anuruddhassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā anuruddho etadavoca:

Anuruddha said this:

“Cattārome, āvuso, satipaṭṭhānā bhāvitā bahulīkatā taṇhākkhayāya saṃvattanti.

“Reverends, when these four kinds of mindfulness meditation are developed and cultivated they lead to the ending of craving.

Katame cattāro?

What four?

Idhāvuso, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati … pe …

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body …

vedanāsu … pe …

feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ—

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

ime kho, āvuso, cattāro satipaṭṭhānā bhāvitā bahulīkatā taṇhākkhayāya saṃvattantī”ti.

When these four kinds of mindfulness meditation are developed and cultivated they lead to the ending of craving.”

Sattamaṃ.

52.08. 8. Salaḷāgārasutta - 8. The Frankincense-Tree Hut

1. Rahogatavagga - 1. In Private

Ekaṃ samayaṃ āyasmā anuruddho sāvatthiyaṃ viharati salaḷāgāre.

At one time Venerable Anuruddha was staying near Sāvatthī in the frankincense-tree hut.

Tatra kho āyasmā anuruddho bhikkhū āmantesi … pe … etadavoca:

There Venerable Anuruddha addressed the mendicants:

“seyyathāpi, āvuso, gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā.

“Reverends, suppose that, although the Ganges river slants, slopes, and inclines to the east,

Atha mahājanakāyo āgaccheyya kudālapiṭakaṃ ādāya:

a large crowd were to come along with a spade and basket, saying:

‘mayaṃ imaṃ gaṅgānadiṃ pacchāninnaṃ karissāma pacchāpoṇaṃ pacchāpabbhāran’ti.

‘We’ll make this Ganges river slant, slope, and incline to the west!’

Taṃ kiṃ maññathāvuso, api nu so mahājanakāyo gaṅgānadiṃ pacchāninnaṃ kareyya pacchāpoṇaṃ pacchāpabbhāran”ti?

What do you think, reverends? Would they succeed?”

“No hetaṃ, āvuso”.

“No, reverend.

“Taṃ kissa hetu”?

Why is that?

“Gaṅgā, āvuso, nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā.

The Ganges river slants, slopes, and inclines to the east.

Sā na sukarā pacchāninnaṃ kātuṃ pacchāpoṇaṃ pacchāpabbhāraṃ.

It’s not easy to make it slant, slope, and incline to the west.

Yāvadeva ca pana so mahājanakāyo kilamathassa vighātassa bhāgī assā”ti.

That large crowd will eventually get weary and frustrated.”

“Evameva kho, āvuso, bhikkhuṃ cattāro satipaṭṭhāne bhāventaṃ cattāro satipaṭṭhāne bahulīkarontaṃ rājāno vā rājamahāmattā vā mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā bhogehi abhihaṭṭhuṃ pavāreyyuṃ:

“In the same way, while a mendicant develops and cultivates the four kinds of mindfulness meditation, if rulers or their ministers, friends or colleagues, relatives or family should invite them to accept wealth, saying:

‘ehambho purisa, kiṃ te ime kāsāvā anudahanti?

‘Please, mister, why let these ocher robes torment you?

Kiṃ muṇḍo kapālamanusañcarasi?

Why follow the practice of shaving your head and carrying an alms bowl?

Ehi hīnāyāvattitvā bhoge ca bhuñjassu puññāni ca karohī’ti.

Come, return to a lesser life, enjoy wealth, and make merit!’

So vata, āvuso, bhikkhu cattāro satipaṭṭhāne bhāvento cattāro satipaṭṭhāne bahulīkaronto sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattissatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s simply impossible for a mendicant who is developing and cultivating the four kinds of mindfulness meditation to reject the training and return to a lesser life.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Yañhi taṃ, āvuso, cittaṃ dīgharattaṃ vivekaninnaṃ vivekapoṇaṃ vivekapabbhāraṃ taṃ vata hīnāyāvattissatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Because for a long time that mendicant’s mind has slanted, sloped, and inclined to seclusion. So it’s impossible for them to return to a lesser life.

Kathañcāvuso, bhikkhu cattāro satipaṭṭhāne bhāveti, cattāro satipaṭṭhāne bahulīkarotīti?

And how does a mendicant develop the four kinds of mindfulness meditation?

Idhāvuso, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati … pe …

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body …

vedanāsu … pe …

feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ kho, āvuso, bhikkhu cattāro satipaṭṭhāne bhāveti, cattāro satipaṭṭhāne bahulīkarotī”ti.

That’s how a mendicant develops and cultivates the four kinds of mindfulness meditation.”

Aṭṭhamaṃ.

52.09. 9. Ambapālivanasutta - 9. In Ambapālī’s Wood

1. Rahogatavagga - 1. In Private

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca anuruddho āyasmā ca sāriputto vesāliyaṃ viharanti ambapālivane.

At one time the venerables Anuruddha and Sāriputta were staying near Vesālī, in Ambapālī’s Wood.

Atha kho āyasmā sāriputto sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

Then in the late afternoon, Sāriputta came out of retreat, went to Anuruddha, and said to him:

“Vippasannāni kho te, āvuso anuruddha, indriyāni, parisuddho mukhavaṇṇo pariyodāto.

“Reverend Anuruddha, your faculties are so very clear, and your complexion is pure and bright.

Katamenāyasmā anuruddho vihārena etarahi bahulaṃ viharatī”ti?

What kind of meditation are you usually practicing these days?”

“Catūsu khvāhaṃ, āvuso, satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacitto etarahi bahulaṃ viharāmi.

“These days, reverend, I usually meditate with my mind firmly established in the four kinds of mindfulness meditation.

Katamesu catūsu?

What four?

Idhāhaṃ, āvuso, kāye kāyānupassī viharāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

I meditate observing an aspect of the body …

vedanāsu … pe …

feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ—

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

imesu khvāhaṃ, āvuso, catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacitto etarahi bahulaṃ viharāmi.

These days I usually meditate with my mind firmly established in these four kinds of mindfulness meditation.

Yo so, āvuso, bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto, so imesu catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacitto bahulaṃ viharatī”ti.

A mendicant who is perfected—with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment—usually meditates with their mind firmly established in these four kinds of mindfulness meditation.”

“Lābhā vata no, āvuso, suladdhaṃ vata no, āvuso.

“We’re so fortunate, reverend, so very fortunate,

Ye mayaṃ āyasmato anuruddhassa sammukhāva assumha āsabhiṃ vācaṃ bhāsamānassā”ti.

to have heard such a dramatic statement in the presence of Venerable Anuruddha.”

Navamaṃ.

54.01. 1. Ekadhammasutta - 1. One Thing

1. Ekadhammavagga - 1. One Thing

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho … pe … etadavoca:

“ekadhammo, bhikkhave, bhāvito bahulīkato mahapphalo hoti mahānisaṃso.

“Mendicants, when one thing is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial.

Katamo ekadhammo?

What one thing?

Ānāpānassati.

Mindfulness of breathing.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, ānāpānassati kathaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā?

And how is mindfulness of breathing developed and cultivated to be very fruitful and beneficial?

Idha, bhikkhave, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut. They sit down cross-legged, with their body straight, and establish mindfulness right there.

So satova assasati, satova passasati.

Just mindful, they breathe in. Mindful, they breathe out.

Dīghaṃ vā assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāti, dīghaṃ vā passasanto ‘dīghaṃ passasāmī’ti pajānāti;

When breathing in heavily they know: ‘I’m breathing in heavily.’ When breathing out heavily they know: ‘I’m breathing out heavily.’

rassaṃ vā assasanto ‘rassaṃ assasāmī’ti pajānāti, rassaṃ vā passasanto ‘rassaṃ passasāmī’ti pajānāti;

When breathing in lightly they know: ‘I’m breathing in lightly.’ When breathing out lightly they know: ‘I’m breathing out lightly.’

‘sabbakāyappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘sabbakāyappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in experiencing the whole body.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out experiencing the whole body.’

‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati.

They practice like this: ‘I’ll breathe in stilling physical processes.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out stilling physical processes.’

‘Pītippaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘pītippaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in experiencing rapture.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out experiencing rapture.’

‘sukhappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘sukhappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in experiencing bliss.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out experiencing bliss.’

‘cittasaṅkhārappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘cittasaṅkhārappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in experiencing mental processes.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out experiencing mental processes.’

‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati.

They practice like this: ‘I’ll breathe in stilling mental processes.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out stilling mental processes.’

‘Cittappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘cittappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in experiencing the mind.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out experiencing the mind.’

‘abhippamodayaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘abhippamodayaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in gladdening the mind.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out gladdening the mind.’

‘samādahaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘samādahaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in immersing the mind in samādhi.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out immersing the mind in samādhi.’

‘vimocayaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘vimocayaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in freeing the mind.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out freeing the mind.’

‘aniccānupassī assasissāmī’ti sikkhati.

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing impermanence.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing impermanence.’

‘Aniccānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

‘virāgānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘virāgānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing fading away.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing fading away.’

‘nirodhānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘nirodhānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing cessation.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing cessation.’

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing letting go.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing letting go.’

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, ānāpānassati evaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā”ti.

Mindfulness of breathing, when developed and cultivated in this way, is very fruitful and beneficial.”

Paṭhamaṃ.

54.02. 2. Bojjhaṅgasutta - 2. Awakening Factors

1. Ekadhammavagga - 1. One Thing

“Ānāpānassati, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

“Mendicants, when mindfulness of breathing is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, ānāpānassati kathaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā?

And how is mindfulness of breathing developed and cultivated to be very fruitful and beneficial?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ānāpānassatisahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ, ānāpānassatisahagataṃ dhammavicayasambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … ānāpānassatisahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops mindfulness of breathing together with the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, ānāpānassati evaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā”ti.

Mindfulness of breathing, when developed and cultivated in this way, is very fruitful and beneficial.”

Dutiyaṃ.

54.05. 5. Dutiyaphalasutta - 5. Fruits (2nd)

1. Ekadhammavagga - 1. One Thing

“Ānāpānassati, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

“Mendicants, when mindfulness of breathing is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, ānāpānassati kathaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā?

And how is mindfulness of breathing developed and cultivated to be very fruitful and beneficial?

Idha, bhikkhave, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut. They sit down cross-legged, with their body straight, and establish mindfulness right there.

So satova assasati, satova passasati … pe …

Just mindful, they breathe in. Mindful, they breathe out. …

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing letting go.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing letting go.’

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, ānāpānassati evaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

Mindfulness of breathing, when developed and cultivated in this way, is very fruitful and beneficial.

Evaṃ bhāvitāya kho, bhikkhave, ānāpānassatiyā evaṃ bahulīkatāya satta phalā sattānisaṃsā pāṭikaṅkhā.

When mindfulness of breathing is developed and cultivated in this way you can expect seven fruits and benefits.

Katame satta phalā sattānisaṃsā?

What seven?

Diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti;

You attain enlightenment early on in this very life.

no ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti.

Atha maraṇakāle aññaṃ ārādheti;

If not, you attain enlightenment at the time of death.

no ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti, no ce maraṇakāle aññaṃ ārādheti.

Atha pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti …

If not, with the ending of the five lower fetters you’re extinguished in between one life and the next …

upahaccaparinibbāyī hoti …

you’re extinguished upon landing …

asaṅkhāraparinibbāyī hoti …

you’re extinguished without extra effort …

sasaṅkhāraparinibbāyī hoti …

you’re extinguished with extra effort …

uddhaṃsoto hoti akaniṭṭhagāmī—

you head upstream, going to the Akaniṭṭha realm …

evaṃ bhāvitāya kho, bhikkhave, ānāpānassatiyā evaṃ bahulīkatāya ime satta phalā sattānisaṃsā pāṭikaṅkhā”ti.

When mindfulness of breathing is developed and cultivated in this way you can expect these seven fruits and benefits.”

Pañcamaṃ.

54.06. 6. Ariṭṭhasutta - 6. With Ariṭṭha

1. Ekadhammavagga - 1. One Thing

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho bhagavā … pe … etadavoca:

There the Buddha … said:

“bhāvetha no tumhe bhikkhave, ānāpānassatin”ti?

“Mendicants, do you develop mindfulness of breathing?”

Evaṃ vutte, āyasmā ariṭṭho bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ariṭṭha said to him:

“ahaṃ kho, bhante, bhāvemi ānāpānassatin”ti.

“Sir, I develop mindfulness of breathing.”

“Yathā kathaṃ pana tvaṃ, ariṭṭha, bhāvesi ānāpānassatin”ti?

“But mendicant, how do you develop it?”

“Atītesu me, bhante, kāmesu kāmacchando pahīno, anāgatesu me kāmesu kāmacchando vigato, ajjhattabahiddhā ca me dhammesu paṭighasaññā suppaṭivinītā.

“Sir, I’ve given up desire for sensual pleasures of the past. I’m rid of desire for sensual pleasures of the future. And I have eliminated perception of repulsion regarding phenomena internally and externally.

So satova assasissāmi, satova passasissāmi.

Just mindful, I will breathe in. Mindful, I will breathe out.

Evaṃ khvāhaṃ, bhante, bhāvemi ānāpānassatin”ti.

That’s how I develop mindfulness of breathing.”

“‘Atthesā, ariṭṭha, ānāpānassati, nesā natthī’ti vadāmi.

“That is mindfulness of breathing, Ariṭṭha; I don’t deny it.

Api ca, ariṭṭha, yathā ānāpānassati vitthārena paripuṇṇā hoti

But as to how mindfulness of breathing is fulfilled in detail,

taṃ suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ariṭṭho bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ariṭṭha replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Kathañca, ariṭṭha, ānāpānassati vitthārena paripuṇṇā hoti?

“And how is mindfulness of breathing fulfilled in detail?

Idha, ariṭṭha, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut. They sit down cross-legged, with their body straight, and establish mindfulness right there.

So satova assasati, satova passasati.

Just mindful, they breathe in. Mindful, they breathe out.

Dīghaṃ vā assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāti … pe …

When breathing in heavily they know: ‘I’m breathing in heavily.’ When breathing out heavily they know: ‘I’m breathing out heavily.’ …

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing letting go.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing letting go.’

Evaṃ kho, ariṭṭha, ānāpānassati vitthārena paripuṇṇā hotī”ti.

This is how mindfulness of breathing is fulfilled in detail.”

Chaṭṭhaṃ.

54.07. 7. Mahākappinasutta - 7. About Mahākappina

1. Ekadhammavagga - 1. One Thing

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena āyasmā mahākappino bhagavato avidūre nisinno hoti pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

Now, at that time Venerable Mahākappina was sitting not far from the Buddha cross-legged, with his body straight, and mindfulness established right there.

Addasā kho bhagavā āyasmantaṃ mahākappinaṃ avidūre nisinnaṃ pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

The Buddha saw him,

Disvāna bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“Passatha no tumhe, bhikkhave, etassa bhikkhuno kāyassa iñjitattaṃ vā phanditattaṃ vā”ti?

“Mendicants, do you see any motion or trembling in that mendicant’s body?”

“Yadāpi mayaṃ, bhante, taṃ āyasmantaṃ passāma saṅghamajjhe vā nisinnaṃ ekaṃ vā raho nisinnaṃ, tadāpi mayaṃ tassa āyasmato na passāma kāyassa iñjitattaṃ vā phanditattaṃ vā”ti.

“Sir, whenever we see that mendicant meditating—whether in the middle of the Saṅgha or alone in private—we never see any motion or trembling in his body.”

“Yassa, bhikkhave, samādhissa bhāvitattā bahulīkatattā neva kāyassa iñjitattaṃ vā hoti phanditattaṃ vā, na cittassa iñjitattaṃ vā hoti phanditattaṃ vā, tassa so, bhikkhave, bhikkhu samādhissa nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī.

“Mendicants, when an immersion has been developed and cultivated there’s no motion or trembling of the body or mind. That mendicant gets such immersion when he wants, without trouble or difficulty.

Katamassa ca, bhikkhave, samādhissa bhāvitattā bahulīkatattā neva kāyassa iñjitattaṃ vā hoti phanditattaṃ vā, na cittassa iñjitattaṃ vā hoti phanditattaṃ vā?

And what is that immersion?

Ānāpānassatisamādhissa, bhikkhave, bhāvitattā bahulīkatattā neva kāyassa iñjitattaṃ vā hoti phanditattaṃ vā, na cittassa iñjitattaṃ vā hoti phanditattaṃ vā.

When immersion due to mindfulness of breathing has been developed and cultivated there’s no motion or trembling of the body or mind.

Kathaṃ bhāvite ca, bhikkhave, ānāpānassatisamādhimhi kathaṃ bahulīkate neva kāyassa iñjitattaṃ vā hoti phanditattaṃ vā, na cittassa iñjitattaṃ vā hoti phanditattaṃ vā?

And how is immersion due to mindfulness of breathing developed and cultivated in such a way?

Idha, bhikkhave, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant—gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut—sits down cross-legged, with their body straight, and establishes their mindfulness right there.

So satova assasati, satova passasati … pe …

Just mindful, they breathe in. Mindful, they breathe out. …

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing letting go.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing letting go.’

Evaṃ bhāvite ca kho, bhikkhave, ānāpānassatisamādhimhi evaṃ bahulīkate neva kāyassa iñjitattaṃ vā hoti phanditattaṃ vā, na cittassa iñjitattaṃ vā hoti phanditattaṃ vā”ti.

That’s how immersion due to mindfulness of breathing is developed and cultivated so that there’s no motion or trembling of the body or mind.”

Sattamaṃ.

54.09. 9. Vesālīsutta - 9. At Vesālī

1. Ekadhammavagga - 1. One Thing

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Tena kho pana samayena bhagavā bhikkhūnaṃ anekapariyāyena asubhakathaṃ katheti, asubhāya vaṇṇaṃ bhāsati, asubhabhāvanāya vaṇṇaṃ bhāsati.

Now at that time the Buddha spoke in many ways to the mendicants about the meditation on ugliness. He praised the meditation on ugliness and its development.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“icchāmahaṃ, bhikkhave, aḍḍhamāsaṃ paṭisallīyituṃ.

“Mendicants, I wish to go on retreat for a fortnight.

Nāmhi kenaci upasaṅkamitabbo, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakenā”ti.

No-one should approach me, except for the one who brings my alms-food.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paṭissutvā nāssudha koci bhagavantaṃ upasaṅkamati, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakena.

“Yes, sir,” replied those mendicants. And no-one approached him, except for the one who brought the alms-food.

Atha kho te bhikkhū:

Then those mendicants thought,

“bhagavā anekapariyāyena asubhakathaṃ katheti, asubhāya vaṇṇaṃ bhāsati, asubhabhāvanāya vaṇṇaṃ bhāsatī”ti anekākāravokāraṃ asubhabhāvanānuyogamanuyuttā viharanti.

“The Buddha spoke in many ways about the meditation on ugliness. He praised the meditation on ugliness and its development.” They committed themselves to developing the many different facets of the meditation on ugliness.

Te iminā kāyena aṭṭīyamānā harāyamānā jigucchamānā satthahārakaṃ pariyesanti.

Becoming horrified, repelled, and disgusted with this body, they looked for someone to slit their wrists.

Dasapi bhikkhū ekāhena satthaṃ āharanti, vīsampi … pe … tiṃsampi bhikkhū ekāhena satthaṃ āharanti.

Each day ten, twenty, or thirty mendicants slit their wrists.

Atha kho bhagavā tassa aḍḍhamāsassa accayena paṭisallānā vuṭṭhito āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then after a fortnight had passed, the Buddha came out of retreat and addressed Ānanda,

“kiṃ nu kho, ānanda, tanubhūto viya bhikkhusaṅgho”ti?

“Ānanda, why does the mendicant Saṅgha seem so diminished?”

“Tathā hi pana, bhante, ‘bhagavā bhikkhūnaṃ anekapariyāyena asubhakathaṃ katheti, asubhāya vaṇṇaṃ bhāsati, asubhabhāvanāya vaṇṇaṃ bhāsatī’ti anekākāravokāraṃ asubhabhāvanānuyogamanuyuttā viharanti.

Ānanda told the Buddha all that had happened, and said,

Te iminā kāyena aṭṭīyamānā harāyamānā jigucchamānā satthahārakaṃ pariyesanti.

Dasapi bhikkhū ekāhena satthaṃ āharanti, vīsampi bhikkhū … tiṃsampi bhikkhū ekāhena satthaṃ āharanti.

Sādhu, bhante, bhagavā aññaṃ pariyāyaṃ ācikkhatu yathāyaṃ bhikkhusaṅgho aññāya saṇṭhaheyyā”ti.

“Sir, please explain another way for the mendicant Saṅgha to get enlightened.”

“Tenahānanda, yāvatikā bhikkhū vesāliṃ upanissāya viharanti te sabbe upaṭṭhānasālāyaṃ sannipātehī”ti.

“Well then, Ānanda, gather all the mendicants staying in the vicinity of Vesālī together in the assembly hall.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā yāvatikā bhikkhū vesāliṃ upanissāya viharanti te sabbe upaṭṭhānasālāyaṃ sannipātetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” replied Ānanda. He did what the Buddha asked, went up to him, and said,

“sannipatito, bhante, bhikkhusaṃgho.

“Sir, the mendicant Saṅgha has assembled.

Yassadāni, bhante, bhagavā kālaṃ maññatī”ti.

Please, sir, come at your convenience.”

Atha kho bhagavā yena upaṭṭhānasālā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha went to the assembly hall, sat down on the seat spread out,

Nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“ayampi kho, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi bhāvito bahulīkato santo ceva paṇīto ca asecanako ca sukho ca vihāro uppannuppanne ca pāpake akusale dhamme ṭhānaso antaradhāpeti vūpasameti.

“Mendicants, when this immersion due to mindfulness of breathing is developed and cultivated it’s peaceful and sublime, a deliciously pleasant meditation. And it disperses and settles unskillful qualities on the spot whenever they arise.

Seyyathāpi, bhikkhave, gimhānaṃ pacchime māse ūhataṃ rajojallaṃ, tamenaṃ mahāakālamegho ṭhānaso antaradhāpeti vūpasameti;

In the last month of summer, when the dust and dirt is stirred up, a large sudden storm disperses and settles it on the spot.

evameva kho, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi bhāvito bahulīkato santo ceva paṇīto ca asecanako ca sukho ca vihāro uppannuppanne ca pāpake akusale dhamme ṭhānaso antaradhāpeti vūpasameti.

In the same way, when this immersion due to mindfulness of breathing is developed and cultivated it’s peaceful and sublime, a deliciously pleasant meditation. And it disperses and settles unskillful qualities on the spot whenever they arise.

Kathaṃ bhāvito ca, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi kathaṃ bahulīkato santo ceva paṇīto ca asecanako ca sukho ca vihāro uppannuppanne ca pāpake akusale dhamme ṭhānaso antaradhāpeti vūpasameti?

And how is it so developed and cultivated?

Idha, bhikkhave, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant—gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut—sits down cross-legged, with their body straight, and focuses their mindfulness right there.

So satova assasati, satova passasati … pe …

Just mindful, they breathe in. Mindful, they breathe out. …

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing letting go.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing letting go.’

Evaṃ bhāvito kho, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi evaṃ bahulīkato santo ceva paṇīto ca asecanako ca sukho ca vihāro uppannuppanne ca pāpake akusale dhamme ṭhānaso antaradhāpeti vūpasametī”ti.

That’s how this immersion due to mindfulness of breathing is developed and cultivated so that it’s peaceful and sublime, a deliciously pleasant meditation. And it disperses and settles unskillful qualities on the spot whenever they arise.”

Navamaṃ.

55.01. 1. Cakkavattirājasutta - 1. A Wheel-Turning Monarch

1. Veḷudvāravagga - 1. At Bamboo Gate

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho bhagavā … pe … etadavoca:

There the Buddha … said:

“kiñcāpi, bhikkhave, rājā cakkavattī catunnaṃ dīpānaṃ issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāretvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyataṃ, so tattha nandane vane accharāsaṅghaparivuto dibbehi ca pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāreti, so catūhi dhammehi asamannāgato, atha kho so aparimuttova nirayā aparimutto tiracchānayoniyā aparimutto pettivisayā aparimutto apāyaduggativinipātā.

“Mendicants, suppose a wheel-turning monarch were to rule as sovereign lord over these four continents. And when his body breaks up, after death, he’s reborn in a good place, a heavenly realm, in the company of the gods of the Thirty-Three. There he entertains himself in the Garden of Delight, escorted by a band of nymphs, and supplied and provided with the five kinds of heavenly sensual stimulation. Still, as he’s lacking four things, he’s not exempt from hell, the animal realm, or the ghost realm. He’s not exempt from places of loss, bad places, the underworld.

Kiñcāpi, bhikkhave, ariyasāvako piṇḍiyālopena yāpeti, nantakāni ca dhāreti, so catūhi dhammehi samannāgato, atha kho so parimutto nirayā parimutto tiracchānayoniyā parimutto pettivisayā parimutto apāyaduggativinipātā.

Now suppose a noble disciple wears rags and feeds on scraps of alms-food. Still, as they have four things, they’re exempt from hell, the animal realm, or the ghost realm. They’re exempt from places of loss, bad places, the underworld.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti:

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Dhamme aveccappasādena samannāgato hoti:

They have experiential confidence in the teaching:

‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti.

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

Saṅghe aveccappasādena samannāgato hoti:

They have experiential confidence in the Saṅgha:

‘suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ujuppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ñāyappaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, sāmīcippaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, yadidaṃ—cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā, esa bhagavato sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’ti.

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.’

Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi acchiddehi asabalehi akammāsehi bhujissehi viññuppasatthehi aparāmaṭṭhehi samādhisaṃvattanikehi.

Furthermore, a noble disciple’s ethical conduct is loved by the noble ones, unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Imehi catūhi dhammehi samannāgato hoti.

These are the four factors of stream-entry that they have.

Yo ca, bhikkhave, catunnaṃ dīpānaṃ paṭilābho, yo catunnaṃ dhammānaṃ paṭilābho catunnaṃ dīpānaṃ paṭilābho catunnaṃ dhammānaṃ paṭilābhassa kalaṃ nāgghati soḷasin”ti.

And, mendicants, gaining these four continents is not worth a sixteenth part of gaining these four things.”

Paṭhamaṃ.

55.02. 2. Brahmacariyogadhasutta - 2. The Culmination of the Spiritual Life

1. Veḷudvāravagga - 1. At Bamboo Gate

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo.

“Mendicants, a noble disciple who has four things is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti:

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo”ti.

A noble disciple who has these four things is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Yesaṃ saddhā ca sīlañca,

“Those who have faith and ethics,

Pasādo dhammadassanaṃ;

confidence, and vision of the truth,

Te ve kālena paccenti,

in time arrive at happiness,

Brahmacariyogadhaṃ sukhan”ti.

the culmination of the spiritual life.”

Dutiyaṃ.

55.03. 3. Dīghāvuupāsakasutta - 3. With Dīghāvu

1. Veḷudvāravagga - 1. At Bamboo Gate

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena dīghāvu upāsako ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time the lay follower Dhīgāvu was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho dīghāvu upāsako pitaraṃ jotikaṃ gahapatiṃ āmantesi:

Then he addressed his father, the householder Jotika,

“ehi tvaṃ, gahapati, yena bhagavā tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena bhagavato pāde sirasā vanda:

“Please, householder, go to the Buddha, and in my name bow with your head to his feet. Say to him:

‘dīghāvu, bhante, upāsako ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

‘Sir, the lay follower Dhīgāvu is sick, suffering, gravely ill.

So bhagavato pāde sirasā vandatī’ti.

He bows with his head to your feet.’

Evañca vadehi:

And then say:

‘sādhu kira, bhante, bhagavā yena dīghāvussa upāsakassa nivesanaṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

‘Sir, please visit him at his home out of compassion.’”

“Evaṃ, tātā”ti kho jotiko gahapati dīghāvussa upāsakassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho jotiko gahapati bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, dear,” replied Jotika. He did as Dīghāvu asked.

“dīghāvu, bhante, upāsako ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

So bhagavato pāde sirasā vandati.

Evañca vadeti:

‘sādhu kira, bhante, bhagavā yena dīghāvussa upāsakassa nivesanaṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho bhagavā nivāsetvā pattacīvaramādāya yena dīghāvussa upāsakassa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho bhagavā dīghāvuṃ upāsakaṃ etadavoca:

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of the lay follower Dīghāvu, sat down on the seat spread out, and said to him,

“kacci te, dīghāvu, khamanīyaṃ, kacci yāpanīyaṃ? Kacci dukkhā vedanā paṭikkamanti, no abhikkamanti; paṭikkamosānaṃ paññāyati, no abhikkamo”ti?

“I hope you’re coping, Dīghāvu; I hope you’re getting better. I hope that your pain is fading, not growing, that its fading is evident, not its growing.”

“Na me, bhante, khamanīyaṃ, na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo”ti.

“Sir, I’m not keeping well, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.”

“Tasmātiha te, dīghāvu, evaṃ sikkhitabbaṃ:

“So, Dīghāvu, you should train like this:

‘buddhe aveccappasādena samannāgato bhavissāmi—itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

‘I will have experiential confidence in the Buddha …

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato bhavissāmi akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi’.

And I will have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.’

Evañhi te, dīghāvu, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

“Yānimāni, bhante, bhagavatā cattāri sotāpattiyaṅgāni desitāni, saṃvijjante dhammā mayi, ahañca tesu dhammesu sandissāmi.

“Sir, these four factors of stream-entry that were taught by the Buddha are found in me, and I am seen in them.

Ahañhi, bhante, buddhe aveccappasādena samannāgato—itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

For I have experiential confidence in the Buddha …

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehī”ti.

And I have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.”

“Tasmātiha tvaṃ, dīghāvu, imesu catūsu sotāpattiyaṅgesu patiṭṭhāya cha vijjābhāgiye dhamme uttari bhāveyyāsi.

“In that case, Dīghāvu, grounded on these four factors of stream-entry you should further develop these six things that play a part in realization.

Idha tvaṃ, dīghāvu, sabbasaṅkhāresu aniccānupassī viharāhi, anicce dukkhasaññī, dukkhe anattasaññī pahānasaññī virāgasaññī nirodhasaññīti.

You should meditate observing the impermanence of all conditions, perceiving suffering in impermanence, perceiving not-self in suffering, perceiving giving up, perceiving fading away, and perceiving cessation.

Evañhi te, dīghāvu, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

“Yeme, bhante, bhagavatā cha vijjābhāgiyā dhammā desitā, saṃvijjante dhammā mayi, ahañca tesu dhammesu sandissāmi.

“These six things that play a part in realization that were taught by the Buddha are found in me, and I embody them.

Ahañhi, bhante, sabbasaṅkhāresu aniccānupassī viharāmi, anicce dukkhasaññī, dukkhe anattasaññī pahānasaññī virāgasaññī nirodhasaññī.

For I meditate observing the impermanence of all conditions, perceiving suffering in impermanence, perceiving not-self in suffering, perceiving giving up, perceiving fading away, and perceiving cessation.

Api ca me, bhante, evaṃ hoti:

But still, sir, I think,

‘mā hevāyaṃ jotiko gahapati mamaccayena vighātaṃ āpajjī’”ti.

‘I hope Jotika doesn’t suffer grief when I’ve gone.’”

“Mā tvaṃ, tāta dīghāvu, evaṃ manasākāsi.

Jotika said, “Dear Dīghāvu, don’t focus on that.

Iṅgha tvaṃ, tāta dīghāvu, yadeva te bhagavā āha, tadeva tvaṃ sādhukaṃ manasi karohī”ti.

Come on, dear Dīghāvu, you should closely focus on what the Buddha is saying.”

Atha kho bhagavā dīghāvuṃ upāsakaṃ iminā ovādena ovaditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

When the Buddha had given this advice he got up from his seat and left.

Atha kho dīghāvu upāsako acirapakkantassa bhagavato kālamakāsi.

Not long after the Buddha left, Dīghāvu passed away.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“yo so, bhante, dīghāvu nāma upāsako bhagavatā saṃkhittena ovādena ovadito so kālaṅkato.

“Sir, the lay follower named Dīghāvu, who was advised in brief by the Buddha, has passed away.

Tassa kā gati, ko abhisamparāyo”ti?

Where has he been reborn in his next life?”

“Paṇḍito, bhikkhave, dīghāvu upāsako, paccapādi dhammassānudhammaṃ, na ca maṃ dhammādhikaraṇaṃ vihesesi.

“Mendicants, the lay follower Dīghāvu was astute. He practiced in line with the teachings, and did not trouble me about the teachings.

Dīghāvu, bhikkhave, upāsako pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā”ti.

With the ending of the five lower fetters, he’s been reborn spontaneously, and will become extinguished there, not liable to return from that world.”

Tatiyaṃ.

55.05. 5. Dutiyasāriputtasutta - 5. With Sāriputta (2nd)

1. Veḷudvāravagga - 1. At Bamboo Gate

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ sāriputtaṃ bhagavā etadavoca:

Then Sāriputta went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“‘sotāpattiyaṅgaṃ, sotāpattiyaṅgan’ti hidaṃ, sāriputta, vuccati.

“Sāriputta, they speak of a ‘factor of stream-entry’.

Katamaṃ nu kho, sāriputta, sotāpattiyaṅgan”ti?

What is a factor of stream-entry?”

“Sappurisasaṃsevo hi, bhante, sotāpattiyaṅgaṃ, saddhammassavanaṃ sotāpattiyaṅgaṃ, yonisomanasikāro sotāpattiyaṅgaṃ, dhammānudhammappaṭipatti sotāpattiyaṅgan”ti.

“Sir, the factors of stream-entry are associating with good people, listening to the true teaching, proper attention, and practicing in line with the teaching.”

“Sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Sappurisasaṃsevo hi, sāriputta, sotāpattiyaṅgaṃ, saddhammassavanaṃ sotāpattiyaṅgaṃ, yonisomanasikāro sotāpattiyaṅgaṃ, dhammānudhammappaṭipatti sotāpattiyaṅgaṃ.

For the factors of stream-entry are associating with good people, listening to the true teaching, proper attention, and practicing in line with the teaching.

‘Soto, soto’ti hidaṃ, sāriputta, vuccati.

Sāriputta, they speak of ‘the stream’.

Katamo nu kho, sāriputta, soto”ti?

What is the stream?”

“Ayameva hi, bhante, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo soto, seyyathidaṃ—

“Sir, the stream is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhī”ti.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.”

“Sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Ayameva hi, sāriputta, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo soto, seyyathidaṃ—

For the stream is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

‘Sotāpanno, sotāpanno’ti hidaṃ, sāriputta, vuccati.

Sāriputta, they speak of ‘a stream-enterer’.

Katamo nu kho, sāriputta, sotāpanno”ti?

What is a stream-enterer?”

“Yo hi, bhante, iminā ariyena aṭṭhaṅgikena maggena samannāgato ayaṃ vuccati sotāpanno, svāyaṃ āyasmā evaṃnāmo evaṅgotto”ti.

“Sir, anyone who possesses this noble eightfold path is called a stream-enterer, the venerable of such and such name and clan.”

“Sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Yo hi, sāriputta, iminā ariyena aṭṭhaṅgikena maggena samannāgato ayaṃ vuccati sotāpanno, svāyaṃ āyasmā evaṃnāmo evaṅgotto”ti.

For anyone who possesses this noble eightfold path is called a stream-enterer, the venerable of such and such name and clan.”

Pañcamaṃ.

55.12. 12. Brāhmaṇasutta - 12. The Brahmins

2. Rājakārāmavagga - 2. A Thousand Nuns

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī

“Brāhmaṇā, bhikkhave, udayagāminiṃ nāma paṭipadaṃ paññapenti.

“Mendicants, the brahmins advocate a practice called ‘get up and go’.

Te sāvakaṃ evaṃ samādapenti:

They encourage their disciples:

‘ehi tvaṃ, ambho purisa, kālasseva uṭṭhāya pācīnamukho yāhi.

‘Please, good people, rising early you should face east and walk.

So tvaṃ mā sobbhaṃ parivajjehi, mā papātaṃ, mā khāṇuṃ, mā kaṇḍakaṭhānaṃ, mā candaniyaṃ, mā oḷigallaṃ.

Do not avoid a pit, a cliff, a stump, thorny ground, a swamp, or a sewer.

Yattha papateyyāsi tattheva maraṇaṃ āgameyyāsi.

You should await death in the place that you fall.

Evaṃ tvaṃ, ambho purisa, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissasī’ti.

And when your body breaks up, after death, you’ll be reborn in a good place, a heaven realm.’

Taṃ kho panetaṃ, bhikkhave, brāhmaṇānaṃ bālagamanametaṃ mūḷhagamanametaṃ na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

But this practice of the brahmins is a foolish procedure, a stupid procedure. It doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, or extinguishment.

Ahañca kho, bhikkhave, ariyassa vinaye udayagāminiṃ paṭipadaṃ paññāpemi;

But in the training of the noble one I advocate a ‘get up and go’ practice

yā ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

which does lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Katamā ca sā, bhikkhave, udayagāminī paṭipadā;

And what is that ‘get up and go’ practice?

yā ekantanibbidāya … pe … nibbānāya saṃvattati?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti;

dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Ayaṃ kho sā, bhikkhave, udayagāminī paṭipadā ekantanibbidāya … pe …

This is that ‘get up and go’ practice

nibbānāya saṃvattatī”ti.

which does lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.”

Dutiyaṃ.

55.15. 15. Duggativinipātabhayasutta - 15. Fear of the Bad Place, the Underworld

2. Rājakārāmavagga - 2. A Thousand Nuns

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato ariyasāvako sabbaduggativinipātabhayaṃ samatikkanto hoti.

“Mendicants, a noble disciple who has four things has gone beyond all fear of being reborn in a bad place, the underworld.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṃghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako sabbaduggativinipātabhayaṃ samatikkanto hotī”ti.

A noble disciple who has these four things has gone beyond all fear of being reborn in a bad place, the underworld.”

Pañcamaṃ.

55.26. 26. Paṭhamaanāthapiṇḍikasutta - 26. Anāthapiṇḍika (1st)

3. Saraṇānivagga - 3. About Sarakāni

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena anāthapiṇḍiko gahapati ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time the householder Anāthapiṇḍika was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

Then he addressed a man,

“ehi tvaṃ, ambho purisa, yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena āyasmato sāriputtassa pāde sirasā vanda:

“Please, mister, go to Venerable Sāriputta, and in my name bow with your head to his feet. Say to him:

‘anāthapiṇḍiko, bhante, gahapati ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

‘Sir, the householder Anāthapiṇḍika is sick, suffering, gravely ill.

So āyasmato sāriputtassa pāde sirasā vandatī’ti.

He bows with his head to your feet.’

Evañca vadehi:

And then say:

‘sādhu kira, bhante, āyasmā sāriputto yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

‘Sir, please visit him at his home out of compassion.’”

“Evaṃ, bhante”ti kho so puriso anāthapiṇḍikassa gahapatissa paṭissutvā yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ sāriputtaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so puriso āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” that man replied. He did as Anāthapiṇḍika asked.

“Anāthapiṇḍiko, bhante, gahapati ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

So āyasmato sāriputtassa pāde sirasā vandati.

Evañca vadati:

‘sādhu kira, bhante, āyasmā sāriputto yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

Adhivāsesi kho āyasmā sāriputto tuṇhībhāvena.

Sāriputta consented in silence.

Atha kho āyasmā sāriputto pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya āyasmatā ānandena pacchāsamaṇena yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho āyasmā sāriputto anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ etadavoca:

Then Venerable Sāriputta robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went with Venerable Ānanda as his second monk to Anāthapiṇḍika’s home. He sat down on the seat spread out, and said to Anāthapiṇḍika,

“kacci te, gahapati, khamanīyaṃ kacci yāpanīyaṃ? Kacci dukkhā vedanā paṭikkamanti, no abhikkamanti; paṭikkamosānaṃ paññāyati, no abhikkamo”ti?

“Householder, I hope you’re coping; I hope you’re getting better. And I hope the pain is fading, not growing, that its fading is evident, not its growing.”

“Na me, bhante, khamanīyaṃ, na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo”ti.

“Sir, I’m not keeping well, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.”

“Yathārūpena kho, gahapati, buddhe appasādena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tathārūpo te buddhe appasādo natthi.

“Householder, you don’t have the distrust in the Buddha that causes an uneducated ordinary person to be reborn—when their body breaks up, after death—in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Atthi ca kho te, gahapati, buddhe aveccappasādo—

And you have experiential confidence in the Buddha:

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Tañca pana te buddhe aveccappasādaṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Seeing in yourself that experiential confidence in the teaching, that pain may die down on the spot.

Yathārūpena kho, gahapati, dhamme appasādena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpo te dhamme appasādo natthi.

You don’t have the distrust in the teaching that causes an uneducated ordinary person to be reborn—when their body breaks up, after death—in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Atthi ca kho te, gahapati, dhamme aveccappasādo—

And you have experiential confidence in the teaching:

svākkhāto bhagavatā dhammo … pe … paccattaṃ veditabbo viññūhīti.

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

Tañca pana te dhamme aveccappasādaṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Seeing in yourself that experiential confidence in the teaching, that pain may die down on the spot.

Yathārūpena kho, gahapati, saṅghe appasādena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpo te saṅghe appasādo natthi.

You don’t have the distrust in the Saṅgha that causes an uneducated ordinary person to be reborn—when their body breaks up, after death—in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Atthi ca kho te, gahapati, saṅghe aveccappasādo—

And you have experiential confidence in the Saṅgha:

suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassāti.

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This Saṅgha of the Buddha’s disciples is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, and worthy of veneration with joined palms. It is the supreme field of merit for the world.’

Tañca pana te saṅghe aveccappasādaṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Seeing in yourself that experiential confidence in the Saṅgha, that pain may die down on the spot.

Yathārūpena kho, gahapati, dussīlyena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpaṃ te dussīlyaṃ natthi.

You don’t have the unethical conduct that causes an uneducated ordinary person to be reborn—when their body breaks up, after death—in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Atthi ca kho te, gahapati, ariyakantāni sīlāni … pe samādhisaṃvattanikāni.

Your ethical conduct is loved by the noble ones, unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Tāni ca pana te ariyakantāni sīlāni attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Seeing in yourself that ethical conduct loved by the noble ones, that pain may die down on the spot.

Yathārūpāya kho, gahapati, micchādiṭṭhiyā samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpā te micchādiṭṭhi natthi.

You don’t have the wrong view that causes an uneducated ordinary person to be reborn—when their body breaks up, after death—in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Atthi ca kho te, gahapati, sammādiṭṭhi.

You have right view.

Tañca pana te sammādiṭṭhiṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Seeing in yourself that right view, that pain may die down on the spot.

Yathārūpena kho, gahapati, micchāsaṅkappena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpo te micchāsaṅkappo natthi.

You don’t have the wrong thought …

Atthi ca kho te, gahapati, sammāsaṅkappo.

Tañca pana te sammāsaṅkappaṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Yathārūpāya kho, gahapati, micchāvācāya samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpā te micchāvācā natthi.

wrong speech …

Atthi ca kho te, gahapati, sammāvācā.

Tañca pana te sammāvācaṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Yathārūpena kho, gahapati, micchākammantena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpo te micchākammanto natthi.

wrong action …

Atthi ca kho te, gahapati, sammākammanto.

Tañca pana te sammākammantaṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Yathārūpena kho, gahapati, micchāājīvena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpo te micchāājīvo natthi.

wrong livelihood …

Atthi ca kho te, gahapati, sammāājīvo.

Tañca pana te sammāājīvaṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Yathārūpena kho, gahapati, micchāvāyāmena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpo te micchāvāyāmo natthi.

wrong effort …

Atthi ca kho te, gahapati, sammāvāyāmo.

Tañca pana te sammāvāyāmaṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Yathārūpāya kho, gahapati, micchāsatiyā samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpā te micchāsati natthi.

wrong mindfulness …

Atthi ca kho te, gahapati, sammāsati.

Tañca pana te sammāsatiṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Yathārūpena kho, gahapati, micchāsamādhinā samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpo te micchāsamādhi natthi.

wrong immersion …

Atthi ca kho te, gahapati, sammāsamādhi.

Tañca pana te sammāsamādhiṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Yathārūpena kho, gahapati, micchāñāṇena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpaṃ te micchāñāṇaṃ natthi.

wrong knowledge …

Atthi ca kho te, gahapati, sammāñāṇaṃ.

Tañca pana te sammāñāṇaṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyya.

Yathārūpāya kho, gahapati, micchāvimuttiyā samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, tathārūpā te micchāvimutti natthi.

wrong freedom …

Atthi ca kho te, gahapati, sammāvimutti.

You have right freedom.

Tañca pana te sammāvimuttiṃ attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyyā”ti.

Seeing in yourself that right freedom, that pain may die down on the spot.”

Atha kho anāthapiṇḍikassa gahapatissa ṭhānaso vedanā paṭippassambhiṃsu.

And then Anāthapiṇḍika’s pain died down on the spot.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati āyasmantañca sāriputtaṃ āyasmantañca ānandaṃ sakeneva thālipākena parivisi.

Then he served Sāriputta and Ānanda from his own dish.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati āyasmantaṃ sāriputtaṃ bhuttāviṃ onītapattapāṇiṃ aññataraṃ nīcāsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

When Sāriputta had eaten and washed his hand and bowl, Anāthapiṇḍika took a low seat and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ āyasmā sāriputto imāhi gāthāhi anumodi:

Venerable Sāriputta expressed his appreciation to him with these verses.

“Yassa saddhā tathāgate,

“Whoever has faith in the Realized One,

acalā suppatiṭṭhitā;

unwavering and well grounded;

Sīlañca yassa kalyāṇaṃ,

whose ethical conduct is good,

ariyakantaṃ pasaṃsitaṃ.

praised and loved by the noble ones;

Saṃghe pasādo yassatthi,

who has confidence in the Saṅgha,

ujubhūtañca dassanaṃ;

and correct view:

Adaliddoti taṃ āhu,

they’re said to be prosperous,

amoghaṃ tassa jīvitaṃ.

their life is not in vain.

Tasmā saddhañca sīlañca,

So let the wise devote themselves

pasādaṃ dhammadassanaṃ;

to faith, ethical behaviour,

Anuyuñjetha medhāvī,

confidence, and insight into the teaching,

saraṃ buddhānasāsanan”ti.

remembering the instructions of the Buddhas.”

Atha kho āyasmā sāriputto anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ imāhi gāthāhi anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

After expressing his appreciation to Anāthapiṇḍika with these verses, Sāriputta got up from his seat and left.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

Then Ānanda went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him,

“handa kuto nu tvaṃ, ānanda, āgacchasi divādivassā”ti?

“So, Ānanda, where are you coming from in the middle of the day?”

“Āyasmatā, bhante, sāriputtena anāthapiṇḍiko gahapati iminā ca iminā ca ovādena ovadito”ti.

“Sir, Venerable Sāriputta advised the householder Anāthapiṇḍika in this way and that.”

“Paṇḍito, ānanda, sāriputto;

“Sāriputta is astute, Ānanda.

mahāpañño, ānanda, sāriputto, yatra hi nāma cattāri sotāpattiyaṅgāni dasahākārehi vibhajissatī”ti.

He has great wisdom, since he can analyze the four factors of stream-entry in ten respects.”

Chaṭṭhaṃ.

55.27. 27. Dutiyaanāthapiṇḍikasutta - 27. With Anāthapiṇḍika (2nd)

3. Saraṇānivagga - 3. About Sarakāni

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena anāthapiṇḍiko gahapati ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time the householder Anāthapiṇḍika was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

Then he addressed a man,

“ehi tvaṃ, ambho purisa, yenāyasmā ānando tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena āyasmato ānandassa pāde sirasā vanda:

“Please, mister, go to Venerable Ānanda, and in my name bow with your head to his feet. Say to him:

‘anāthapiṇḍiko, bhante, gahapati ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

‘Sir, the householder Anāthapiṇḍika is sick, suffering, gravely ill.

So āyasmato ānandassa pāde sirasā vandatī’ti.

He bows with his head to your feet.’

Evañca vadehi:

And then say:

‘sādhu kira, bhante, āyasmā ānando yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

‘Sir, please visit him at his home out of compassion.’”

“Evaṃ, bhante”ti kho so puriso anāthapiṇḍikassa gahapatissa paṭissutvā yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so puriso āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” that man replied. He did as Anāthapiṇḍika asked.

“anāthapiṇḍiko, bhante, gahapati ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

So āyasmato ānandassa pāde sirasā vandati.

Evañca vadati:

‘sādhu kira, bhante, āyasmā ānando yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

Adhivāsesi kho āyasmā ānando tuṇhībhāvena.

Ānanda consented in silence.

Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho āyasmā ānando anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of the householder Anāthapiṇḍika. He sat down on the seat spread out and said to Anāthapiṇḍika,

“kacci te, gahapati, khamanīyaṃ, kacci yāpanīyaṃ? Kacci dukkhā vedanā paṭikkamanti, no abhikkamanti; paṭikkamosānaṃ paññāyati, no abhikkamo”ti?

“Householder, I hope you’re coping; I hope you’re getting better. And I hope the pain is fading, not growing; that its fading, not its growing, is apparent.”

“Na me, bhante, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo”ti.

“Sir, I’m not keeping well, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.”

“Catūhi kho, gahapati, dhammehi samannāgatassa assutavato puthujjanassa hoti uttāso, hoti chambhitattaṃ, hoti samparāyikaṃ maraṇabhayaṃ.

“Householder, when an uneducated ordinary person has four things, they’re frightened and terrified, and fear what awaits them after death.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, gahapati, assutavā puthujjano buddhe appasādena samannāgato hoti.

Firstly, an uneducated ordinary person distrusts the Buddha.

Tañca panassa buddhe appasādaṃ attani samanupassato hoti uttāso, hoti chambhitattaṃ, hoti samparāyikaṃ maraṇabhayaṃ.

Seeing in themselves that distrust of the Buddha, they’re frightened and terrified, and fear what awaits them after death.

Puna caparaṃ, gahapati, assutavā puthujjano dhamme appasādena samannāgato hoti.

Furthermore, an uneducated ordinary person distrusts the teaching …

Tañca panassa dhamme appasādaṃ attani samanupassato hoti uttāso, hoti chambhitattaṃ, hoti samparāyikaṃ maraṇabhayaṃ.

Puna caparaṃ, gahapati, assutavā puthujjano saṅghe appasādena samannāgato hoti.

Furthermore, an uneducated ordinary person distrusts the Saṅgha …

Tañca panassa saṅghe appasādaṃ attani samanupassato hoti uttāso, hoti chambhitattaṃ, hoti samparāyikaṃ maraṇabhayaṃ.

Puna caparaṃ, gahapati, assutavā puthujjano dussīlyena samannāgato hoti.

Furthermore, an uneducated ordinary person has unethical conduct.

Tañca panassa dussīlyaṃ attani samanupassato hoti uttāso, hoti chambhitattaṃ, hoti samparāyikaṃ maraṇabhayaṃ.

Seeing in themselves that unethical conduct, they’re frightened and terrified, and fear what awaits them after death.

Imehi kho, gahapati, catūhi dhammehi samannāgatassa assutavato puthujjanassa hoti uttāso, hoti chambhitattaṃ, hoti samparāyikaṃ maraṇabhayaṃ.

When an uneducated ordinary person has these four things, they’re frightened and terrified, and fear what awaits them after death.

Catūhi kho, gahapati, dhammehi samannāgatassa sutavato ariyasāvakassa na hoti uttāso, na hoti chambhitattaṃ, na hoti samparāyikaṃ maraṇabhayaṃ.

When an educated noble disciple has four things, they’re not frightened or terrified, and don’t fear what awaits them after death.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, gahapati, sutavā ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

Firstly, a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Tañca panassa buddhe aveccappasādaṃ attani samanupassato na hoti uttāso, na hoti chambhitattaṃ, na hoti samparāyikaṃ maraṇabhayaṃ.

Seeing in themselves that experiential confidence in the Buddha, they’re not frightened or terrified, and don’t fear what awaits them after death.

Puna caparaṃ, gahapati, sutavā ariyasāvako dhamme aveccappasādena samannāgato hoti—

Furthermore, a noble disciple has experiential confidence in the teaching …

svākkhāto bhagavatā dhammo … pe … paccattaṃ veditabbo viññūhīti.

Tañca panassa dhamme aveccappasādaṃ attani samanupassato na hoti uttāso, na hoti chambhitattaṃ, na hoti samparāyikaṃ maraṇabhayaṃ.

Puna caparaṃ, gahapati, sutavā ariyasāvako saṅghe aveccappasādena samannāgato hoti—

Furthermore, a noble disciple has experiential confidence in the Saṅgha …

suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassāti.

Tañca panassa saṅghe aveccappasādaṃ attani samanupassato na hoti uttāso, na hoti chambhitattaṃ, na hoti samparāyikaṃ maraṇabhayaṃ.

Puna caparaṃ, gahapati, sutavā ariyasāvako ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

Furthermore, a noble disciple’s ethical conduct is loved by the noble ones, unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Tāni ca panassa ariyakantāni sīlāni attani samanupassato na hoti uttāso, na hoti chambhitattaṃ, na hoti samparāyikaṃ maraṇabhayaṃ.

Seeing in themselves that ethical conduct loved by the noble ones, they’re not frightened or terrified, and don’t fear what awaits them after death.

Imehi kho, gahapati, catūhi dhammehi samannāgatassa sutavato ariyasāvakassa na hoti uttāso, na hoti chambhitattaṃ, na hoti samparāyikaṃ maraṇabhayan”ti.

When an educated noble disciple has these four things, they’re not frightened or terrified, and don’t fear what awaits them after death.”

“Nāhaṃ, bhante ānanda, bhāyāmi.

“Sir, Ānanda, I am not afraid.

Kyāhaṃ bhāyissāmi.

What have I to fear?

Ahañhi, bhante, buddhe aveccappasādena samannāgato homi—

For I have experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe aveccappasādena samannāgato homi—

the Saṅgha …

suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassāti.

Yāni cimāni, bhante, bhagavatā gihisāmīcikāni sikkhāpadāni desitāni, nāhaṃ tesaṃ kiñci attani khaṇḍaṃ samanupassāmī”ti.

And of the training rules appropriate for laypeople taught by the Buddha, I don’t see any that I have broken.”

“Lābhā te, gahapati, suladdhaṃ te, gahapati.

“You’re fortunate, householder, so very fortunate,

Sotāpattiphalaṃ tayā, gahapati, byākatan”ti.

You have declared the fruit of stream-entry.”

Sattamaṃ.

55.30. 30. Nandakalicchavisutta - 30. With Nandaka the Licchavi

3. Saraṇānivagga - 3. About Sarakāni

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho nandako licchavimahāmatto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho nandakaṃ licchavimahāmattaṃ bhagavā etadavoca:

Then Nandaka the Licchavi minister went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“Catūhi kho, nandaka, dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo.

“Nandaka, a noble disciple who has four things is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, nandaka, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Imehi kho, nandaka, catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo.

A noble disciple who has these four things is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Imehi ca pana, nandaka, catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako āyunā saṃyutto hoti dibbenapi mānusenapi;

A noble disciple who has these four things is guaranteed long life,

vaṇṇena saṃyutto hoti dibbenapi mānusenapi;

beauty,

sukhena saṃyutto hoti dibbenapi mānusenapi;

happiness,

yasena saṃyutto hoti dibbenapi mānusenapi;

fame,

ādhipateyyena saṃyutto hoti dibbenapi mānusenapi.

and sovereignty, both human and divine.

Taṃ kho panāhaṃ, nandaka, nāññassa samaṇassa vā brāhmaṇassa vā sutvā vadāmi. Api ca yadeva mayā sāmaṃ ñātaṃ sāmaṃ diṭṭhaṃ sāmaṃ viditaṃ, tadevāhaṃ vadāmī”ti.

Now, I don’t say this because I’ve heard it from some other ascetic or brahmin. I only say it because I’ve known, seen, and realized it for myself.”

Evaṃ vutte, aññataro puriso nandakaṃ licchavimahāmattaṃ etadavoca:

When he had spoken, a certain person said to Nandaka:

“nahānakālo, bhante”ti.

“Sir, it is time to bathe.”

“Alaṃ dāni, bhaṇe, etena bāhirena nahānena.

“Enough now, my man, with that exterior bath.

Alamidaṃ ajjhattaṃ nahānaṃ bhavissati, yadidaṃ—

This interior bathing will do for me, that is,

bhagavati pasādo”ti.

confidence in the Buddha.”

Dasamaṃ.

Saraṇānivaggo tatiyo.

Mahānāmena dve vuttā,

godhā ca saraṇā duve;

Duve anāthapiṇḍikā,

duve verabhayena ca;

Licchavī dasamo vutto,

vaggo tena pavuccatīti.

55.34. 34. Paṭhamadevapadasutta - 34. Footprints of the Gods (1st)

4. Puññābhisandavagga - 4. Overflowing Merit

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārimāni, bhikkhave, devānaṃ devapadāni avisuddhānaṃ sattānaṃ visuddhiyā apariyodātānaṃ sattānaṃ pariyodapanāya.

“Mendicants, these four footprints of the gods are in order to purify unpurified beings and cleanse unclean beings.

Katamāni cattāri?

What four?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

Firstly, a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Idaṃ paṭhamaṃ devānaṃ devapadaṃ avisuddhānaṃ sattānaṃ visuddhiyā apariyodātānaṃ sattānaṃ pariyodapanāya.

This is the first footprint of the gods in order to purify unpurified beings and cleanse unclean beings.

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako dhamme … pe …

Furthermore, a noble disciple has experiential confidence in the teaching …

saṅghe … pe ….

the Saṅgha …

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

Furthermore, a noble disciple’s ethical conduct is loved by the noble ones, unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Idaṃ catutthaṃ devānaṃ devapadaṃ avisuddhānaṃ sattānaṃ visuddhiyā apariyodātānaṃ sattānaṃ pariyodapanāya.

This is the fourth footprint of the gods in order to purify unpurified beings and cleanse unclean beings.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri devānaṃ devapadāni avisuddhānaṃ sattānaṃ visuddhiyā apariyodātānaṃ sattānaṃ pariyodapanāyā”ti.

These four footprints of the gods are in order to purify unpurified beings and cleanse unclean beings.”

Catutthaṃ.

55.36. 36. Devasabhāgatasutta - 36. In Common With the Gods

4. Puññābhisandavagga - 4. Overflowing Merit

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgataṃ attamanā devā sabhāgataṃ kathenti.

“Mendicants, when someone has four things the gods are pleased and speak of what they have in common.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

Firstly, a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Yā tā devatā buddhe aveccappasādena samannāgatā ito cutā tatrūpapannā tāsaṃ evaṃ hoti:

There are deities with experiential confidence in the Buddha who passed away from here and were reborn there. They think:

‘yathārūpena kho mayaṃ buddhe aveccappasādena samannāgatā tato cutā idhūpapannā, ariyasāvakopi tathārūpena buddhe aveccappasādena samannāgato ehīti devānaṃ santike’ti.

‘Having such experiential confidence in the Buddha, we passed away from there and were reborn here. That noble disciple has the same kind of experiential confidence in the Buddha, so they will come into the presence of the gods.’

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako dhamme … pe …

Furthermore, a noble disciple has experiential confidence in the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Yā tā devatā ariyakantehi sīlehi samannāgatā ito cutā tatrūpapannā tāsaṃ evaṃ hoti:

There are deities with the ethical conduct loved by the noble ones who passed away from here and were reborn there. They think:

‘yathārūpehi kho mayaṃ ariyakantehi sīlehi samannāgatā tato cutā idhūpapannā, ariyasāvakopi tathārūpehi ariyakantehi sīlehi samannāgato ehīti devānaṃ santike’ti.

‘Having such ethical conduct loved by the noble ones, we passed away from there and were reborn here. That noble disciple has the same kind of ethical conduct loved by the noble ones, so they will come into the presence of the gods.’

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgataṃ attamanā devā sabhāgataṃ kathentī”ti.

When someone has four things the gods are pleased and speak of what they have in common.”

Chaṭṭhaṃ.

55.41. 41. Paṭhamaabhisandasutta - 41. Overflowing Merit (1st)

5. Sagāthakapuññābhisandavagga - 5. Overflowing Merit, With Verses

“Cattārome, bhikkhave, puññābhisandā, kusalābhisandā, sukhassāhārā.

“Mendicants, there are these four kinds of overflowing merit, overflowing goodness that nurture happiness.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Ayaṃ paṭhamo puññābhisando, kusalābhisando, sukhassāhāro.

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe ….

the Saṅgha …

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

Furthermore, they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion. …

Ayaṃ catuttho puññābhisando, kusalābhisando, sukhassāhāro.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puññābhisandā, kusalābhisandā, sukhassāhārā.

These are the four kinds of overflowing merit, overflowing goodness that nurture happiness.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi puññābhisandehi kusalābhisandehi samannāgatassa ariyasāvakassa na sukaraṃ puññassa pamāṇaṃ gaṇetuṃ:

When a noble disciple has these four kinds of overflowing merit and goodness, it’s not easy to measure how much merit they have by saying that

‘ettako puññābhisando, kusalābhisando, sukhassāhāro’ti.

this is the extent of their overflowing merit, overflowing goodness that nurtures happiness.

Atha kho asaṅkhyeyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhyaṃ gacchati.

It’s simply reckoned as an incalculable, immeasurable, great mass of merit.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahāsamudde na sukaraṃ udakassa pamāṇaṃ gaṇetuṃ:

It’s like trying to measure how much water is in the ocean. It’s not easy to say

‘ettakāni udakāḷhakānī’ti vā ‘ettakāni udakāḷhakasatānī’ti vā ‘ettakāni udakāḷhakasahassānī’ti vā ‘ettakāni udakāḷhakasatasahassānī’ti vāti.

how many gallons, how many hundreds, thousands, hundreds of thousands of gallons there are.

Atha kho asaṅkhyeyyo appameyyo mahāudakakkhandhotveva saṅkhyaṃ gacchati.

It’s simply reckoned as an incalculable, immeasurable, great mass of water.

Evameva kho, bhikkhave, imehi catūhi puññābhisandehi kusalābhisandehi samannāgatassa ariyasāvakassa na sukaraṃ puññassa pamāṇaṃ gaṇetuṃ:

In the same way, when a noble disciple has these four kinds of overflowing merit and goodness, it’s not easy to measure how much merit they have by saying that

‘ettako puññābhisando, kusalābhisando, sukhassāhāro’ti.

this is the extent of their overflowing merit, overflowing goodness that nurtures happiness.

Atha kho asaṅkhyeyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhyaṃ gacchatī”ti.

It’s simply reckoned as an incalculable, immeasurable, great mass of merit.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Mahodadhiṃ aparimitaṃ mahāsaraṃ,

“Hosts of people use the rivers,

Bahubheravaṃ ratanagaṇānamālayaṃ;

and though the rivers are many,

Najjo yathā naragaṇasaṅghasevitā,

all reach the great deep, the boundless ocean,

Puthū savantī upayanti sāgaraṃ.

the cruel sea that’s home to precious gems.

Evaṃ naraṃ annapānavatthadadaṃ,

So too, when a person gives food, drink, and clothes;

Seyyāni paccattharaṇassa dāyakaṃ;

and they’re a giver of beds, seats, and mats—

Puññassa dhārā upayanti paṇḍitaṃ,

the streams of merit reach that astute person,

Najjo yathā vārivahāva sāgaran”ti.

as the rivers bring their waters to the sea.”

Paṭhamaṃ.

55.54. 54. Gilānasutta - 54. Sick

6. Sappaññavagga - 6. A Wise Person

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū bhagavato cīvarakammaṃ karonti:

At that time several mendicants were making a robe for the Buddha, thinking that

“niṭṭhitacīvaro bhagavā temāsaccayena cārikaṃ pakkamissatī”ti.

when his robe was finished and the three months of the rains residence had passed the Buddha would set out wandering.

Assosi kho mahānāmo sakko:

Mahānāma the Sakyan heard about this.

“sambahulā kira bhikkhū bhagavato cīvarakammaṃ karonti:

‘niṭṭhitacīvaro bhagavā temāsaccayena cārikaṃ pakkamissatī’”ti.

Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṃ etadavoca:

Then he went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him that he had heard that the Buddha was leaving. He added,

“sutametaṃ, bhante:

‘sambahulā kira bhikkhū bhagavato cīvarakammaṃ karonti—

niṭṭhitacīvaro bhagavā temāsaccayena cārikaṃ pakkamissatī’ti.

Na kho netaṃ, bhante, bhagavato sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ

“Sir, I haven’t heard and learned it in the presence of the Buddha

sappaññena upāsakena sappañño upāsako ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno ovaditabbo”ti.

how a wise lay follower should advise another wise lay follower who is sick, suffering, gravely ill.”

“Sappaññena, mahānāma, upāsakena sappañño upāsako ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno catūhi assāsanīyehi dhammehi assāsetabbo:

“Mahānāma, a wise lay follower should put at ease another wise lay follower who is sick, suffering, gravely ill with four consolations.

‘assāsatāyasmā—

‘Be at ease, sir.

atthāyasmato buddhe aveccappasādo itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

You have experiential confidence in the Buddha …

Assāsatāyasmā—

atthāyasmato dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantāni sīlāni akhaṇḍāni … pe … samādhisaṃvattanikānī’ti.

And you have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.’

Sappaññena, mahānāma, upāsakena sappañño upāsako ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno imehi catūhi assāsanīyehi dhammehi assāsetvā evamassa vacanīyo:

When a wise lay follower has put at ease another wise lay follower who is sick, suffering, gravely ill with these four consolations, they should say:

‘atthāyasmato mātāpitūsu apekkhā’ti?

‘Are you concerned for your mother and father?’

So ce evaṃ vadeyya:

If they reply,

‘atthi me mātāpitūsu apekkhā’ti, so evamassa vacanīyo:

‘I am,’ they should say:

‘āyasmā kho māriso maraṇadhammo.

‘But sir, it’s your nature to die.

Sacepāyasmā mātāpitūsu apekkhaṃ karissati, marissateva;

Whether or not you are concerned for your mother and father,

no cepāyasmā mātāpitūsu apekkhaṃ karissati, marissateva.

you will die anyway.

Sādhāyasmā, yā te mātāpitūsu apekkhā taṃ pajahā’ti.

It would be good to give up concern for your mother and father.’

So ce evaṃ vadeyya:

If they reply,

‘yā me mātāpitūsu apekkhā sā pahīnā’ti, so evamassa vacanīyo:

‘I have given up concern for my mother and father,’ they should say:

‘atthi panāyasmato puttadāresu apekkhā’ti?

‘But are you concerned for your partners and children?’

So ce evaṃ vadeyya:

If they reply,

‘atthi me puttadāresu apekkhā’ti, so evamassa vacanīyo:

‘I am,’ they should say:

‘āyasmā kho māriso maraṇadhammo.

‘But sir, it’s your nature to die.

Sacepāyasmā puttadāresu apekkhaṃ karissati, marissateva;

Whether or not you are concerned for your partners and children,

no cepāyasmā puttadāresu apekkhaṃ karissati, marissateva.

you will die anyway.

Sādhāyasmā, yā te puttadāresu apekkhā taṃ pajahā’ti.

It would be good to give up concern for your partners and children.’

So ce evaṃ vadeyya:

If they reply,

‘yā me puttadāresu apekkhā sā pahīnā’ti, so evamassa vacanīyo:

‘I have given up concern for my partners and children,’ they should say:

‘atthi panāyasmato mānusakesu pañcasu kāmaguṇesu apekkhā’ti?

‘But are you concerned for the five kinds of human sensual stimulation?’

So ce evaṃ vadeyya:

If they reply,

‘atthi me mānusakesu pañcasu kāmaguṇesu apekkhā’ti, so evamassa vacanīyo:

‘I am,’ they should say:

‘mānusakehi kho, āvuso, kāmehi dibbā kāmā abhikkantatarā ca paṇītatarā ca.

‘Good sir, heavenly sensual pleasures are better than human sensual pleasures.

Sādhāyasmā, mānusakehi kāmehi cittaṃ vuṭṭhāpetvā cātumahārājikesu devesu cittaṃ adhimocehī’ti.

It would be good to turn your mind away from human sensual pleasures and fix it on the gods of the Four Great Kings.’

So ce evaṃ vadeyya:

If they reply,

‘mānusakehi me kāmehi cittaṃ vuṭṭhitaṃ, cātumahārājikesu devesu cittaṃ adhimocitan’ti, so evamassa vacanīyo:

‘I have done so,’ they should say:

‘cātumahārājikehi kho, āvuso, devehi tāvatiṃsā devā abhikkantatarā ca paṇītatarā ca.

‘Good sir, the gods of the Thirty Three are better than the gods of the Four Great Kings …

Sādhāyasmā, cātumahārājikehi devehi cittaṃ vuṭṭhāpetvā tāvatiṃsesu devesu cittaṃ adhimocehī’ti.

So ce evaṃ vadeyya:

‘cātumahārājikehi me devehi cittaṃ vuṭṭhitaṃ, tāvatiṃsesu devesu cittaṃ adhimocitan’ti, so evamassa vacanīyo:

‘tāvatiṃsehi kho, āvuso, devehi yāmā devā … pe …

Good sir, the gods of Yama …

tusitā devā … pe …

the Joyful Gods …

nimmānaratī devā … pe …

the Gods Who Love to Create …

paranimmitavasavattī devā … pe …

the Gods Who Control the Creations of Others …

paranimmitavasavattīhi kho, āvuso, devehi brahmaloko abhikkantataro ca paṇītataro ca.

the Gods of the Brahmā realm are better than the Gods Who Control the Creations of Others.

Sādhāyasmā, paranimmitavasavattīhi devehi cittaṃ vuṭṭhāpetvā brahmaloke cittaṃ adhimocehī’ti.

It would be good to turn your mind away from the Gods Who Control the Creations of Others and fix it on the Gods of the Brahmā realm.’

So ce evaṃ vadeyya:

If they reply,

‘paranimmitavasavattīhi me devehi cittaṃ vuṭṭhitaṃ, brahmaloke cittaṃ adhimocitan’ti, so evamassa vacanīyo:

‘I have done so,’ they should say:

‘brahmalokopi kho, āvuso, anicco addhuvo sakkāyapariyāpanno.

‘Good sir, the Brahmā realm is impermanent, not lasting, and included within identity.

Sādhāyasmā, brahmalokā cittaṃ vuṭṭhāpetvā sakkāyanirodhe cittaṃ upasaṃharāhī’ti.

It would be good to turn your mind away from the Brahmā realm and apply it to the cessation of identity.’

So ce evaṃ vadeyya:

If they reply,

‘brahmalokā me cittaṃ vuṭṭhitaṃ, sakkāyanirodhe cittaṃ upasaṃharāmī’ti;

‘I have done so,’

evaṃ vimuttacittassa kho, mahānāma, upāsakassa āsavā vimuttacittena bhikkhunā na kiñci nānākaraṇaṃ vadāmi, yadidaṃ—

then there is no difference between a lay follower whose mind is freed in this way and a mendicant whose mind is freed from defilements; that is,

vimuttiyā vimuttan”ti.

between the freedom of one and the other.”

Catutthaṃ.

56.007. 7. Vitakkasutta - 7. Thoughts

1. Samādhivagga - 1. Immersion

“Mā, bhikkhave, pāpake akusale vitakke vitakkeyyātha, seyyathidaṃ—

“Mendicants, don’t think bad, unskillful thoughts, such as

kāmavitakkaṃ, byāpādavitakkaṃ, vihiṃsāvitakkaṃ.

sensual, malicious, and cruel thoughts.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Nete, bhikkhave, vitakkā atthasaṃhitā nādibrahmacariyakā na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattanti.

Because those thoughts aren’t beneficial or relevant to the fundamentals of the spiritual life. They don’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Vitakkentā ca kho tumhe, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti vitakkeyyātha, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti vitakkeyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti vitakkeyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti vitakkeyyātha.

When you think, you should think: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Ete, bhikkhave, vitakkā atthasaṃhitā ete ādibrahmacariyakā ete nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattanti.

Because those thoughts are beneficial and relevant to the fundamentals of the spiritual life. They lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Sattamaṃ.

56.009. 9. Viggāhikakathāsutta - 9. Arguments

1. Samādhivagga - 1. Immersion

“Mā, bhikkhave, viggāhikakathaṃ katheyyātha:

“Mendicants, don’t get into arguments, such as:

‘na tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāsi, ahaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāmi. Kiṃ tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānissasi. Micchāpaṭipanno tvamasi, ahamasmi sammāpaṭipanno. Sahitaṃ me, asahitaṃ te. Purevacanīyaṃ pacchā avaca, pacchāvacanīyaṃ pure avaca. Adhiciṇṇaṃ te viparāvattaṃ. Āropito te vādo, cara vādappamokkhāya. Niggahitosi, nibbeṭhehi vā sace pahosī’ti.

‘You don’t understand this teaching and training. I understand this teaching and training. What, you understand this teaching and training? You’re practicing wrong. I’m practicing right. I stay on topic, you don’t. You said last what you should have said first. You said first what you should have said last. What you’ve thought so much about has been disproved. Your doctrine is refuted. Go on, save your doctrine! You’re trapped; get yourself out of this—if you can!’

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Nesā, bhikkhave, kathā atthasaṃhitā nādibrahmacariyakā na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

Because those discussions aren’t beneficial or relevant to the fundamentals of the spiritual life. They don’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Kathentā ca kho tumhe, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti katheyyātha, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti katheyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti katheyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti katheyyātha … pe …

When you discuss, you should discuss: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’. …

yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Navamaṃ.

56.010. 10. Tiracchānakathāsutta - 10. Unworthy Talk

1. Samādhivagga - 1. Immersion

“Mā, bhikkhave, anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ katheyyātha, seyyathidaṃ—

“Mendicants, don’t engage in all kinds of unworthy talk, such as

rājakathaṃ corakathaṃ mahāmattakathaṃ senākathaṃ, bhayakathaṃ yuddhakathaṃ, annakathaṃ pānakathaṃ vatthakathaṃ sayanakathaṃ mālākathaṃ gandhakathaṃ, ñātikathaṃ yānakathaṃ gāmakathaṃ nigamakathaṃ nagarakathaṃ janapadakathaṃ itthikathaṃ sūrakathaṃ visikhākathaṃ kumbhaṭṭhānakathaṃ, pubbapetakathaṃ nānattakathaṃ, lokakkhāyikaṃ samuddakkhāyikaṃ itibhavābhavakathaṃ iti vā.

talk about kings, bandits, and ministers; talk about armies, threats, and wars; talk about food, drink, clothes, and beds; talk about garlands and fragrances; talk about family, vehicles, villages, towns, cities, and countries; talk about women and heroes; street talk and talk at the well; talk about the departed; motley talk; tales of land and sea; and talk about being reborn in this or that state of existence.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Nesā, bhikkhave, kathā atthasaṃhitā nādibrahmacariyakā na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

Because those discussions aren’t beneficial or relevant to the fundamentals of the spiritual life. They don’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Kathentā ca kho tumhe, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti katheyyātha, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti katheyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti katheyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti katheyyātha.

When you discuss, you should discuss: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’. …

Taṃ kissa hetu?

Esā, bhikkhave, kathā atthasaṃhitā, esā ādibrahmacariyakā, esā nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Dasamaṃ.

Samādhivaggo paṭhamo.

Samādhi paṭisallānā,

kulaputtā apare duve;

Samaṇabrāhmaṇā vitakkaṃ,

cintā viggāhikā kathāti.

56.011. 11. Dhammacakkappavattanasutta - 11. Rolling Forth the Wheel of Dhamma

2. Dhammacakkappavattanavagga - 2. Rolling Forth the Wheel of Dhamma

Ekaṃ samayaṃ bhagavā bārāṇasiyaṃ viharati isipatane migadāye.

At one time the Buddha was staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Tatra kho bhagavā pañcavaggiye bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the group of five mendicants:

“Dveme, bhikkhave, antā pabbajitena na sevitabbā.

“Mendicants, these two extremes should not be cultivated by one who has gone forth.

Katame dve?

What two?

Yo cāyaṃ kāmesu kāmasukhallikānuyogo hīno gammo pothujjaniko anariyo anatthasaṃhito, yo cāyaṃ attakilamathānuyogo dukkho anariyo anatthasaṃhito.

Indulgence in sensual pleasures, which is low, crude, ordinary, ignoble, and pointless. And indulgence in self-mortification, which is painful, ignoble, and pointless.

Ete kho, bhikkhave, ubho ante anupagamma majjhimā paṭipadā tathāgatena abhisambuddhā cakkhukaraṇī ñāṇakaraṇī upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

Avoiding these two extremes, the Realized One woke up by understanding the middle way, which gives vision and knowledge, and leads to peace, direct knowledge, awakening, and extinguishment.

Katamā ca sā, bhikkhave, majjhimā paṭipadā tathāgatena abhisambuddhā cakkhukaraṇī ñāṇakaraṇī upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati?

And what is that middle way?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo sammāsati sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ kho sā, bhikkhave, majjhimā paṭipadā tathāgatena abhisambuddhā cakkhukaraṇī ñāṇakaraṇī upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

This is that middle way, which gives vision and knowledge, and leads to peace, direct knowledge, awakening, and extinguishment.

Idaṃ kho pana, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ—

Now this is the noble truth of suffering.

jātipi dukkhā, jarāpi dukkhā, byādhipi dukkho, maraṇampi dukkhaṃ, appiyehi sampayogo dukkho, piyehi vippayogo dukkho, yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ—saṃkhittena pañcupādānakkhandhā dukkhā.

Rebirth is suffering; old age is suffering; illness is suffering; death is suffering; association with the disliked is suffering; separation from the liked is suffering; not getting what you wish for is suffering. In brief, the five grasping aggregates are suffering.

Idaṃ kho pana, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ—

Now this is the noble truth of the origin of suffering.

yāyaṃ taṇhā ponobbhavikā nandirāgasahagatā tatratatrābhinandinī, seyyathidaṃ—

It’s the craving that leads to future rebirth, mixed up with relishing and greed, taking pleasure in various different realms. That is,

kāmataṇhā, bhavataṇhā, vibhavataṇhā.

craving for sensual pleasures, craving to continue existence, and craving to end existence.

Idaṃ kho pana, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ—

Now this is the noble truth of the cessation of suffering.

yo tassāyeva taṇhāya asesavirāganirodho cāgo paṭinissaggo mutti anālayo.

It’s the fading away and cessation of that very same craving with nothing left over; giving it away, letting it go, releasing it, and not adhering to it.

Idaṃ kho pana, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ—

Now this is the noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering.

ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

‘Idaṃ dukkhaṃ ariyasaccan’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This is the noble truth of suffering.’ Such was the vision, knowledge, wisdom, realization, and light that arose in me regarding teachings not learned before from another.

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ pariññeyyan’ti me, bhikkhave, pubbe … pe … udapādi.

‘This noble truth of suffering should be completely understood.’ Such was the vision that arose in me …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ pariññātan’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This noble truth of suffering has been completely understood.’ Such was the vision that arose in me …

‘Idaṃ dukkhasamudayaṃ ariyasaccan’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This is the noble truth of the origin of suffering.’ Such was the vision that arose in me …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ pahātabban’ti me, bhikkhave, pubbe … pe … udapādi.

‘This noble truth of the origin of suffering should be given up.’ Such was the vision that arose in me …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ pahīnan’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This noble truth of the origin of suffering has been given up.’ Such was the vision that arose in me …

‘Idaṃ dukkhanirodhaṃ ariyasaccan’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This is the noble truth of the cessation of suffering.’ Such was the vision that arose in me …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ sacchikātabban’ti me, bhikkhave, pubbe … pe … udapādi.

‘This noble truth of the cessation of suffering should be realized.’ Such was the vision that arose in me …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ sacchikatan’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This noble truth of the cessation of suffering has been realized.’ Such was the vision that arose in me …

‘Idaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccan’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This is the noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering.’ Such was the vision that arose in me …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ bhāvetabban’ti me, bhikkhave, pubbe … pe … udapādi.

‘This noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering should be developed.’ Such was the vision that arose in me …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ bhāvitan’ti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering has been developed.’ Such was the vision, knowledge, wisdom, realization, and light that arose in me regarding teachings not learned before from another.

Yāvakīvañca me, bhikkhave, imesu catūsu ariyasaccesu evaṃ tiparivaṭṭaṃ dvādasākāraṃ yathābhūtaṃ ñāṇadassanaṃ na suvisuddhaṃ ahosi, neva tāvāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ.

As long as my true knowledge and vision about these four noble truths was not fully purified in these three perspectives and twelve respects, I didn’t announce my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Yato ca kho me, bhikkhave, imesu catūsu ariyasaccesu evaṃ tiparivaṭṭaṃ dvādasākāraṃ yathābhūtaṃ ñāṇadassanaṃ suvisuddhaṃ ahosi, athāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ.

But when my true knowledge and vision about these four noble truths was fully purified in these three perspectives and twelve respects, I announced my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi:

Knowledge and vision arose in me:

‘akuppā me vimutti, ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo’”ti.

‘My freedom is unshakable; this is my last rebirth; now there are no more future lives.’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā pañcavaggiyā bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the group of five mendicants was happy with what the Buddha said.

Imasmiñca pana veyyākaraṇasmiṃ bhaññamāne āyasmato koṇḍaññassa virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi:

And while this discourse was being spoken, the stainless, immaculate vision of the Dhamma arose in Venerable Koṇḍañña:

“yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamman”ti.

“Everything that has a beginning has an end.”

Pavattite ca pana bhagavatā dhammacakke bhummā devā saddamanussāvesuṃ:

And when the Buddha rolled forth the Wheel of Dhamma, the earth gods raised the cry:

“etaṃ bhagavatā bārāṇasiyaṃ isipatane migadāye anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmin”ti.

“Near Benares, in the deer park at Isipatana, the Buddha has rolled forth the supreme Wheel of Dhamma. And that wheel cannot be rolled back by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.”

Bhummānaṃ devānaṃ saddaṃ sutvā cātumahārājikā devā saddamanussāvesuṃ:

Hearing the cry of the Earth Gods, the Gods of the Four Great Kings …

“etaṃ bhagavatā bārāṇasiyaṃ isipatane migadāye anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ, appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmin”ti.

Cātumahārājikānaṃ devānaṃ saddaṃ sutvā tāvatiṃsā devā … pe …

the Gods of the Thirty-Three …

yāmā devā … pe …

the Gods of Yama …

tusitā devā … pe …

the Joyful Gods …

nimmānaratī devā … pe …

the Gods Who Love to Create …

paranimmitavasavattī devā … pe …

the Gods Who Control the Creations of Others …

brahmakāyikā devā saddamanussāvesuṃ:

the Gods of Brahmā’s Host raised the cry:

“etaṃ bhagavatā bārāṇasiyaṃ isipatane migadāye anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmin”ti.

“Near Benares, in the deer park at Isipatana, the Buddha has rolled forth the supreme Wheel of Dhamma. And that wheel cannot be rolled back by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.”

Itiha tena khaṇena tena layena tena muhuttena yāva brahmalokā saddo abbhuggacchi.

And so at that moment, in that instant, the cry soared up to the Brahmā realm.

Ayañca dasasahassilokadhātu saṅkampi sampakampi sampavedhi, appamāṇo ca uḷāro obhāso loke pāturahosi atikkamma devānaṃ devānubhāvanti.

And this galaxy shook and rocked and trembled. And an immeasurable, magnificent light appeared in the world, surpassing the glory of the gods.

Atha kho bhagavā imaṃ udānaṃ udānesi:

Then the Buddha was inspired to exclaim:

“aññāsi vata bho, koṇḍañño, aññāsi vata bho, koṇḍañño”ti.

“Koṇḍañña has really understood! Koṇḍañña has really understood!”

Iti hidaṃ āyasmato koṇḍaññassa “aññāsikoṇḍañño” tveva nāmaṃ ahosīti.

And that’s how Venerable Koṇḍañña came to be known as “Koṇḍañña Who Understood”.

Paṭhamaṃ.

56.013. 13. Khandhasutta - 13. Aggregates

2. Dhammacakkappavattanavagga - 2. Rolling Forth the Wheel of Dhamma

“Cattārimāni, bhikkhave, ariyasaccāni.

“Mendicants, there are these four noble truths.

Katamāni cattāri?

What four?

Dukkhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ.

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Katamañca, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of suffering?

‘Pañcupādānakkhandhā’ tissa vacanīyaṃ, seyyathidaṃ—

You should say: ‘The five grasping aggregates’.

rūpupādānakkhandho … pe … viññāṇupādānakkhandho.

That is: form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ.

This is called the noble truth of suffering.

Katamañca, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of the origin of suffering?

Yāyaṃ taṇhā ponobbhavikā nandirāgasahagatā tatratatrābhinandinī, seyyathidaṃ—

It’s the craving that leads to future rebirth, mixed up with relishing and greed, taking pleasure in various different realms. That is,

kāmataṇhā, bhavataṇhā, vibhavataṇhā.

craving for sensual pleasures, craving to continue existence, and craving to end existence.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ.

This is called the noble truth of the origin of suffering.

Katamañca, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of the cessation of suffering?

Yo tassāyeva taṇhāya asesavirāganirodho cāgo paṭinissaggo mutti anālayo—

It’s the fading away and cessation of that very same craving with nothing left over; giving it away, letting it go, releasing it, and not adhering to it.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ.

This is called the noble truth of the cessation of suffering.

Katamañca, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi—

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ.

This is called the noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri ariyasaccāni.

These are the four noble truths.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Tatiyaṃ.

56.015. 15. Paṭhamadhāraṇasutta - 15. Remembering (1st)

2. Dhammacakkappavattanavagga - 2. Rolling Forth the Wheel of Dhamma

“Dhāretha no tumhe, bhikkhave, mayā cattāri ariyasaccāni desitānī”ti?

“Mendicants, do you remember the four noble truths that I taught?”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants said to the Buddha:

“ahaṃ kho, bhante, dhāremi bhagavatā cattāri ariyasaccāni desitānī”ti.

“I do, sir.”

“Yathā kathaṃ pana tvaṃ, bhikkhu, dhāresi mayā cattāri ariyasaccāni desitānī”ti?

“How so, mendicant?”

“Dukkhaṃ khvāhaṃ, bhante, bhagavatā paṭhamaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ dhāremi;

“Sir, I remember that suffering is the first noble truth you’ve taught;

dukkhasamudayaṃ khvāhaṃ, bhante, bhagavatā dutiyaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ dhāremi;

the origin of suffering is the second;

dukkhanirodhaṃ khvāhaṃ, bhante, bhagavatā tatiyaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ dhāremi;

the cessation of suffering is the third;

dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ khvāhaṃ, bhante, bhagavatā catutthaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ dhāremi.

and the practice that leads to the cessation of suffering is the fourth.

Evaṃ khvāhaṃ, bhante, dhāremi bhagavatā cattāri ariyasaccāni desitānī”ti.

That’s how I remember the four noble truths as you’ve taught them.”

“Sādhu sādhu, bhikkhu.

“Good, good, mendicant!

Sādhu kho tvaṃ, bhikkhu, dhāresi mayā cattāri ariyasaccāni desitānīti.

It’s good that you remember the four noble truths as I’ve taught them.

Dukkhaṃ kho, bhikkhu, mayā paṭhamaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ, tathā naṃ dhārehi;

Suffering is the first noble truth I’ve taught, and that’s how you should remember it.

dukkhasamudayaṃ kho, bhikkhu, mayā dutiyaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ, tathā naṃ dhārehi;

The origin of suffering is the second;

dukkhanirodhaṃ kho, bhikkhu, mayā tatiyaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ, tathā naṃ dhārehi;

the cessation of suffering is the third;

dukkhanirodhagāminī paṭipadā kho, bhikkhu, mayā catutthaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ, tathā naṃ dhārehi.

and the practice that leads to the cessation of suffering is the fourth.

Evaṃ kho, bhikkhu, dhārehi mayā cattāri ariyasaccāni desitānīti.

That’s how you should remember the four noble truths as I’ve taught them.

Tasmātiha, bhikkhu, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Pañcamaṃ.

56.017. 17. Avijjāsutta - 17. Ignorance

2. Dhammacakkappavattanavagga - 2. Rolling Forth the Wheel of Dhamma

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“‘avijjā, avijjā’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this thing called ‘ignorance’.

Katamā nu kho, bhante, avijjā;

What is ignorance?

kittāvatā ca avijjāgato hotī”ti?

And how is an ignorant person defined?”

“Yaṃ kho, bhikkhu, dukkhe aññāṇaṃ, dukkhasamudaye aññāṇaṃ, dukkhanirodhe aññāṇaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya aññāṇaṃ—

“Not knowing about suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

ayaṃ vuccati, bhikkhu, avijjā;

This is called ignorance.

ettāvatā ca avijjāgato hotīti.

And this is how an ignorant person is defined.

Tasmātiha, bhikkhu, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Sattamaṃ.

56.021. 21. Paṭhamakoṭigāmasutta - 21. At the Village of Koṭi (1st)

3. Koṭigāmavagga - 3. At the Village of Koṭi

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vajjīsu viharati koṭigāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Vajjis at the village of Koṭi.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“catunnaṃ, bhikkhave, ariyasaccānaṃ ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

“Mendicants, not understanding and not penetrating four noble truths, both you and I have wandered and transmigrated for such a very long time.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa, bhikkhave, ariyasaccassa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

The noble truths of suffering,

Dukkhasamudayassa ariyasaccassa … pe …

the origin of suffering,

dukkhanirodhassa ariyasaccassa … pe …

the cessation of suffering,

dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

and the practice that leads to the cessation of suffering.

Tayidaṃ, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ; ucchinnā bhavataṇhā, khīṇā bhavanetti; natthi dāni punabbhavo”ti.

These noble truths of suffering, origin, cessation, and the path have been understood and comprehended. Craving for continued existence has been cut off; the attachment to continued existence is ended; now there are no more future lives.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Catunnaṃ ariyasaccānaṃ,

“Because of not truly seeing

Yathābhūtaṃ adassanā;

the four noble truths,

Saṃsitaṃ dīghamaddhānaṃ,

we have transmigrated for a long time

Tāsu tāsveva jātisu.

from one rebirth to the next.

Tāni etāni diṭṭhāni,

But now that these truths have been seen,

bhavanetti samūhatā;

the attachment to rebirth is eradicated.

Ucchinnaṃ mūlaṃ dukkhassa,

The root of suffering is cut off,

natthi dāni punabbhavo”ti.

now there are no more future lives.”

Paṭhamaṃ.

56.022. 22. Dutiyakoṭigāmasutta - 22. At the Village of Koṭi (2nd)

3. Koṭigāmavagga - 3. At the Village of Koṭi

“Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānanti,

“Mendicants, there are ascetics and brahmins who don’t truly understand about suffering, its origin, its cessation, and the path.

na me te, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā, na ca pana te āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

I don’t regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānanti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānanti,

There are ascetics and brahmins who do truly understand about suffering, its origin, its cessation, and the path.

te kho me, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā, te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

I regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Ye dukkhaṃ nappajānanti,

“There are those who don’t understand suffering

atho dukkhassa sambhavaṃ;

and suffering’s cause,

Yattha ca sabbaso dukkhaṃ,

and where all suffering

asesaṃ uparujjhati.

ceases with nothing left over.

Tañca maggaṃ na jānanti,

And they don’t know the path

Dukkhūpasamagāminaṃ;

that leads to the stilling of suffering.

Cetovimuttihīnā te,

They lack the heart’s release,

Atho paññāvimuttiyā;

as well as the release by wisdom.

Abhabbā te antakiriyāya,

Unable to make an end,

Te ve jātijarūpagā.

they continue to be reborn and get old.

Ye ca dukkhaṃ pajānanti,

But there are those who understand suffering

atho dukkhassa sambhavaṃ;

and suffering’s cause,

Yattha ca sabbaso dukkhaṃ,

and where all suffering

asesaṃ uparujjhati.

ceases with nothing left over.

Tañca maggaṃ pajānanti,

And they understand the path

dukkhūpasamagāminaṃ;

that leads to the stilling of suffering.

Cetovimuttisampannā,

They’re endowed with the heart’s release,

atho paññāvimuttiyā;

as well as the release by wisdom.

Bhabbā te antakiriyāya,

Able to make an end,

na te jātijarūpagā”ti.

they don’t continue to be reborn and get old.”

Dutiyaṃ.

56.023. 23. Sammāsambuddhasutta - 23. The Fully Awakened Buddha

3. Koṭigāmavagga - 3. At the Village of Koṭi

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Cattārimāni, bhikkhave, ariyasaccāni.

“Mendicants, there are these four noble truths.

Katamāni cattāri?

What four?

Dukkhaṃ ariyasaccaṃ … pe … dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ—

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

imāni kho, bhikkhave, cattāri ariyasaccāni.

These are the four noble truths.

Imesaṃ kho, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisambuddhattā tathāgato ‘arahaṃ sammāsambuddho’ti vuccati.

It is because he has truly woken up to these four noble truths that the Realized One is called ‘the perfected one, the fully awakened Buddha’.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Tatiyaṃ.

56.025. 25. Āsavakkhayasutta - 25. The Ending of Defilements

3. Koṭigāmavagga - 3. At the Village of Koṭi

“Jānatohaṃ, bhikkhave, passato āsavānaṃ khayaṃ vadāmi, no ajānato apassato.

“Mendicants, I say that the ending of defilements is for one who knows and sees, not for one who does not know or see.

Kiñca, bhikkhave, jānato passato āsavānaṃ khayo hoti?

For one who knows and sees what?

‘Idaṃ dukkhan’ti, bhikkhave, jānato passato āsavānaṃ khayo hoti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti jānato passato āsavānaṃ khayo hoti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti jānato passato āsavānaṃ khayo hoti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti jānato passato āsavānaṃ khayo hoti.

The ending of defilements is for one who knows and sees suffering, its origin, its cessation, and the path.

Evaṃ kho, bhikkhave, jānato evaṃ passato āsavānaṃ khayo hoti.

The ending of the defilements is for one who knows and sees this.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Pañcamaṃ.

56.026. 26. Mittasutta - 26. Friends

3. Koṭigāmavagga - 3. At the Village of Koṭi

“Ye hi keci, bhikkhave, anukampeyyātha, ye ca sotabbaṃ maññeyyuṃ—mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā—te vo, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā.

“Mendicants, those who you have sympathy for, and those worth listening to—friends and colleagues, relatives and family—should be encouraged, supported, and established in the true comprehension of the four noble truths.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa, dukkhasamudayassa ariyasaccassa, dukkhanirodhassa ariyasaccassa, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Ye hi keci, bhikkhave, anukampeyyātha, ye ca sotabbaṃ maññeyyuṃ—mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā—te vo, bhikkhave, imesaṃ catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā.

Those who you have sympathy for, and those worth listening to—friends and colleagues, relatives and family—should be encouraged, supported, and established in the true comprehension of these four noble truths.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Chaṭṭhaṃ.

56.029. 29. Pariññeyyasutta - 29. Should Be Completely Understood

3. Koṭigāmavagga - 3. At the Village of Koṭi

“Cattārimāni, bhikkhave, ariyasaccāni.

“Mendicants, there are these four noble truths.

Katamāni cattāri?

What four?

Dukkhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ—

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

imāni kho, bhikkhave, cattāri ariyasaccāni.

These are the four noble truths.

Imesaṃ kho, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ atthi ariyasaccaṃ pariññeyyaṃ, atthi ariyasaccaṃ pahātabbaṃ, atthi ariyasaccaṃ sacchikātabbaṃ, atthi ariyasaccaṃ bhāvetabbaṃ.

Of these four noble truths, there is one to be completely understood, one to be given up, one to be realized, and one to be developed.

Katamañca, bhikkhave, ariyasaccaṃ pariññeyyaṃ?

And which noble truth should be completely understood?

Dukkhaṃ, bhikkhave, ariyasaccaṃ pariññeyyaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ pahātabbaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ sacchikātabbaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ bhāvetabbaṃ.

The noble truth of suffering should be completely understood. The noble truth of the origin of suffering should be given up. The noble truth of the cessation of suffering should be realized. The noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering should be developed.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Navamaṃ.

56.031. 31. Sīsapāvanasutta - 31. In a Rosewood Forest

4. Sīsapāvanavagga - 4. In a Rosewood Forest

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosambiyaṃ viharati sīsapāvane.

At one time the Buddha was staying near Kosambī in a rosewood forest.

Atha kho bhagavā parittāni sīsapāpaṇṇāni pāṇinā gahetvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha picked up a few rosewood leaves in his hand and addressed the mendicants:

“Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

“What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ—

Which is more:

yāni vā mayā parittāni sīsapāpaṇṇāni pāṇinā gahitāni yadidaṃ upari sīsapāvane”ti?

the few leaves in my hand, or those in the forest above me?”

“Appamattakāni, bhante, bhagavatā parittāni sīsapāpaṇṇāni pāṇinā gahitāni;

“Sir, the few leaves in your hand are a tiny amount.

atha kho etāneva bahutarāni yadidaṃ upari sīsapāvane”ti.

There are far more leaves in the forest above.”

“Evameva kho, bhikkhave, etadeva bahutaraṃ yaṃ vo mayā abhiññāya anakkhātaṃ.

“In the same way, there is much more that I have directly known but have not explained to you. What I have explained is a tiny amount.

Kasmā cetaṃ, bhikkhave, mayā anakkhātaṃ?

And why haven’t I explained it?

Na hetaṃ, bhikkhave, atthasaṃhitaṃ nādibrahmacariyakaṃ na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati;

Because it’s not beneficial or relevant to the fundamentals of the spiritual life. It doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

tasmā taṃ mayā anakkhātaṃ.

That’s why I haven’t explained it.

Kiñca, bhikkhave, mayā akkhātaṃ?

And what have I explained?

‘Idaṃ dukkhan’ti, bhikkhave, mayā akkhātaṃ, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti mayā akkhātaṃ, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti mayā akkhātaṃ, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti mayā akkhātaṃ.

I have explained: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Kasmā cetaṃ, bhikkhave, mayā akkhātaṃ?

And why have I explained this?

Etañhi, bhikkhave, atthasaṃhitaṃ etaṃ ādibrahmacariyakaṃ etaṃ nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati;

Because it’s beneficial and relevant to the fundamentals of the spiritual life. It leads to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

tasmā taṃ mayā akkhātaṃ.

That’s why I’ve explained it.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Paṭhamaṃ.

56.036. 36. Pāṇasutta - 36. Living Creatures

4. Sīsapāvanavagga - 4. In a Rosewood Forest

“Seyyathāpi, bhikkhave, puriso yaṃ imasmiṃ jambudīpe tiṇakaṭṭhasākhāpalāsaṃ tacchetvā ekajjhaṃ saṃhareyya;

Suppose a person was to strip all the grass, sticks, branches, and leaves in India, gather them together into one pile,

ekajjhaṃ saṃharitvā sūlaṃ kareyya.

and make them into stakes.

Sūlaṃ karitvā ye mahāsamudde mahantakā pāṇā te mahantakesu sūlesu āvuneyya, ye mahāsamudde majjhimakā pāṇā te majjhimakesu sūlesu āvuneyya, ye mahāsamudde sukhumakā pāṇā te sukhumakesu sūlesu āvuneyya.

Then they’d impale the large creatures in the ocean on large stakes; the medium-sized creatures on medium-sized stakes; and the small creatures on small stakes.

Apariyādinnā ca, bhikkhave, mahāsamudde oḷārikā pāṇā assu.

They wouldn’t run out of sizable creatures in the ocean before

Atha imasmiṃ jambudīpe tiṇakaṭṭhasākhāpalāsaṃ parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya.

using up all the grass, sticks, branches, and leaves in India.

Ito bahutarā kho, bhikkhave, mahāsamudde sukhumakā pāṇā, ye na sukarā sūlesu āvunituṃ.

There are far more small creatures in the ocean than this, so it wouldn’t be feasible to impale them on stakes.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Sukhumattā, bhikkhave, attabhāvassa.

Because of the small size of those life-forms.

Evaṃ mahā kho, bhikkhave, apāyo.

That’s how big the plane of loss is.

Evaṃ mahantasmā kho, bhikkhave, apāyasmā parimutto diṭṭhisampanno puggalo ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

A person accomplished in view, exempt from that vast plane of loss, truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Chaṭṭhaṃ.

56.040. 40. Vādatthikasutta - 40. Looking For a Debate

4. Sīsapāvanavagga - 4. In a Rosewood Forest

“Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe …

“Mendicants, take any mendicant who truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, puratthimāya cepi disāya āgaccheyya samaṇo vā brāhmaṇo vā vādatthiko vādagavesī:

An ascetic or brahmin might come from the east, west, north, or south wanting to debate, seeking a debate, thinking:

‘vādamassa āropessāmī’ti, taṃ vata sahadhammena saṅkampessati vā sampakampessati vā sampacālessati vāti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

‘I’ll refute their doctrine!’ It’s simply impossible for them to legitimately make that mendicant shake or rock or tremble.

Pacchimāya cepi disāya … pe …

uttarāya cepi disāya … pe …

dakkhiṇāya cepi disāya āgaccheyya samaṇo vā brāhmaṇo vā vādatthiko vādagavesī:

‘vādamassa āropessāmī’ti, taṃ vata sahadhammena saṅkampessati vā sampakampessati vā sampacālessati vāti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Seyyathāpi, bhikkhave, silāyūpo soḷasa kukkuko.

Suppose there was a stone pillar, sixteen feet long.

Tassassu aṭṭha kukku heṭṭhā nemaṅgamā, aṭṭha kukku uparinemassa.

Eight feet were buried underground, and eight above ground.

Puratthimāya cepi disāya āgaccheyya bhusā vātavuṭṭhi, neva saṅkampeyya na sampakampeyya na sampacāleyya; pacchimāya cepi disāya … pe … uttarāya cepi disāya … pe … dakkhiṇāya cepi disāya āgaccheyya bhusā vātavuṭṭhi, neva saṅkampeyya na sampakampeyya na sampacāleyya.

Even if violent storms were to blow up out of the east, the west, the north, and the south, they couldn’t make it shake or rock or tremble.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Gambhīrattā, bhikkhave, nemassa sunikhātattā silāyūpassa.

It’s because that boundary pillar is firmly embedded, with deep foundations.

Evameva kho, bhikkhave, yo hi koci bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

In the same way, take any mendicant who truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

puratthimāya cepi disāya āgaccheyya samaṇo vā brāhmaṇo vā vādatthiko vādagavesī ‘vādamassa āropessāmī’ti, taṃ vata sahadhammena saṅkampessati vā sampakampessati vā sampacālessati vāti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

An ascetic or brahmin might come from the east, west, north, or south wanting to debate, seeking a debate, thinking: ‘I’ll refute their doctrine!’ It’s simply impossible for them to legitimately make that mendicant shake or rock or tremble.

Pacchimāya cepi disāya … pe …

uttarāya cepi disāya … pe …

dakkhiṇāya cepi disāya āgaccheyya samaṇo vā brāhmaṇo vā vādatthiko vādagavesī: ‘vādamassa āropessāmī’ti, taṃ vata sahadhammena saṅkampessati vā sampakampessati vā sampacālessati vāti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Sudiṭṭhattā, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ.

It’s because they have clearly seen the four noble truths.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa … pe … dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.

The noble truths of suffering, its origin, its cessation, and the path.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Dasamaṃ.

Sīsapāvanavaggo catuttho.

Sīsapā khadiro daṇḍo,

celā sattisatena ca;

Pāṇā sūriyūpamā dvedhā,

indakhīlo ca vādinoti.

56.048. 48. Dutiyachiggaḷayugasutta - 48. A Yoke With a Hole (2nd)

5. Papātavagga - 5. A Cliff

“Seyyathāpi, bhikkhave, ayaṃ mahāpathavī ekodakā assa.

“Mendicants, suppose the earth was entirely covered with water.

Tatra puriso ekacchiggaḷaṃ yugaṃ pakkhipeyya.

And a person threw a yoke with a single hole into it.

Tamenaṃ puratthimo vāto pacchimena saṃhareyya, pacchimo vāto puratthimena saṃhareyya, uttaro vāto dakkhiṇena saṃhareyya, dakkhiṇo vāto uttarena saṃhareyya.

The east wind wafts it west; the west wind wafts it east; the north wind wafts it south; and the south wind wafts it north.

Tatrassa kāṇo kacchapo. So vassasatassa vassasatassa accayena sakiṃ sakiṃ ummujjeyya.

And there was a one-eyed turtle who popped up once every hundred years.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

api nu kho kāṇo kacchapo vassasatassa vassasatassa accayena sakiṃ sakiṃ ummujjanto amusmiṃ ekacchiggaḷe yuge gīvaṃ paveseyyā”ti?

Would that one-eyed turtle, popping up once every hundred years, still poke its neck through the hole in that yoke?”

“Adhiccamidaṃ, bhante, yaṃ so kāṇo kacchapo vassasatassa vassasatassa accayena sakiṃ sakiṃ ummujjanto amusmiṃ ekacchiggaḷe yuge gīvaṃ paveseyyā”ti.

“It’s unlikely, sir.”

“Evaṃ adhiccamidaṃ, bhikkhave, yaṃ manussattaṃ labhati.

“That’s how unlikely it is to get reborn as a human being.

Evaṃ adhiccamidaṃ, bhikkhave, yaṃ tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho.

And that’s how unlikely it is for a Realized One to arise in the world, a perfected one, a fully awakened Buddha.

Evaṃ adhiccamidaṃ, bhikkhave, yaṃ tathāgatappavedito dhammavinayo loke dibbati.

And that’s how unlikely it is for the teaching and training proclaimed by a Realized One to shine in the world.

Tassidaṃ, bhikkhave, manussattaṃ laddhaṃ, tathāgato loke uppanno arahaṃ sammāsambuddho, tathāgatappavedito ca dhammavinayo loke dibbati.

And now, mendicants, you have been reborn as a human being. A Realized One has arisen in the world, a perfected one, a fully awakened Buddha. And the teaching and training proclaimed by a Realized One shines in the world.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Aṭṭhamaṃ.

56.052. 52. Pokkharaṇīsutta - 52. A Lotus Pond

6. Abhisamayavagga - 6. Comprehension

“Seyyathāpi, bhikkhave, pokkharaṇī paññāsayojanāni āyāmena, paññāsayojanāni vitthārena, paññāsayojanāni ubbedhena, puṇṇā udakassa samatittikā kākapeyyā.

“Mendicants, suppose there was a lotus pond that was fifty leagues long, fifty leagues wide, and fifty leagues deep, full to the brim so a crow could drink from it.

Tato puriso kusaggena udakaṃ uddhareyya.

Then a person would pick up some water on the tip of a blade of grass.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ—yaṃ vā kusaggena ubbhataṃ, yaṃ vā pokkharaṇiyā udakan”ti?

Which is more: the water on the tip of the blade of grass, or the water in the lotus pond?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ—pokkharaṇiyā udakaṃ; appamattakaṃ kusaggena udakaṃ ubbhataṃ.

“Sir, the water in the lotus pond is certainly more. The water on the tip of a blade of grass is tiny.

Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti pokkharaṇiyā udakaṃ upanidhāya kusaggena udakaṃ ubbhatan”ti.

Compared to the water in the lotus pond, it can’t be reckoned or compared, it’s not even a fraction.”

“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa … pe …

“In the same way, for a noble disciple …

yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Dutiyaṃ.

56.055. 55. Paṭhamamahāpathavīsutta - 55. The Earth (1st)

6. Abhisamayavagga - 6. Comprehension

“Seyyathāpi, bhikkhave, puriso mahāpathaviyā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā upanikkhipeyya.

“Mendicants, suppose a person was to place seven clay balls the size of jujube seeds on the great earth.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ—yā vā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā upanikkhittā, ayaṃ vā mahāpathavī”ti?

Which is more: the seven clay balls the size of jujube seeds, or the great earth?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ—mahāpathavī; appamattikā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā upanikkhittā.

“Sir, the great earth is certainly more. The seven clay balls the size of jujube seeds are tiny.

Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti mahāpathaviṃ upanidhāya satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā upanikkhittā”ti.

Compared to the great earth, they can’t be reckoned or compared, they’re not even a fraction.”

“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa … pe …

“In the same way, for a noble disciple …

yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Pañcamaṃ.

56.058. 58. Dutiyamahāsamuddasutta - 58. The Ocean (2nd)

6. Abhisamayavagga - 6. Comprehension

“Seyyathāpi, bhikkhave, mahāsamudde udakaṃ parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya ṭhapetvā dve vā tīṇi vā udakaphusitāni.

“Mendicants, suppose the water in the ocean dried up and evaporated except for two or three drops.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ—yaṃ vā mahāsamudde udakaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ, yāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni avasiṭṭhānī”ti?

Which is more: the water in the ocean that has dried up and evaporated, or the two or three drops left?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ mahāsamudde udakaṃ yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattakāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni avasiṭṭhāni.

“Sir, the water in the ocean that has dried up and evaporated is certainly more. The two or three drops left are tiny.

Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti mahāsamudde udakaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya dve vā tīṇi vā udakaphusitāni avasiṭṭhānī”ti.

Compared to the water in the ocean that has dried up and evaporated, it can’t be reckoned or compared, it’s not even a fraction.”

“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa … pe …

“In the same way, for a noble disciple …

yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Aṭṭhamaṃ.

56.060. 60. Dutiyapabbatūpamasutta - 60. A Mountain (2nd)

6. Abhisamayavagga - 6. Comprehension

“Seyyathāpi, bhikkhave, himavā pabbatarājā parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya, ṭhapetvā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā.

“Mendicants, suppose the Himalayas, the king of mountains, was worn away and eroded except for seven pebbles the size of mustard seeds.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ—yaṃ vā himavato pabbatarājassa parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ, yā vā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā avasiṭṭhā”ti?

Which is more: the portion of the Himalayas, the king of mountains, that has been worn away and eroded, or the seven pebbles the size of mustard seeds that are left?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ himavato pabbatarājassa yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattikā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā avasiṭṭhā.

“Sir, the portion of the Himalayas, the king of mountains, that has been worn away and eroded is certainly more. The seven pebbles the size of mustard seeds are tiny.

Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti himavato pabbatarājassa parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā avasiṭṭhā”ti.

Compared to the Himalayas, they can’t be reckoned or compared, they’re not even a fraction.”

“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa diṭṭhisampannassa puggalassa abhisametāvino etadeva bahutaraṃ dukkhaṃ yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattakaṃ avasiṭṭhaṃ.

“In the same way, for a person with comprehension, a noble disciple accomplished in view, the suffering that’s over and done with is more, what’s left is tiny.

Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti, purimaṃ dukkhakkhandhaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya yadidaṃ sattakkhattuparamatā;

Compared to the mass of suffering in the past that’s over and done with, it can’t be reckoned or compared, it’s not even a fraction, since there are at most seven more lives.

yo ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

Such a person truly understands about suffering, its origin, its cessation, and the path.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Dasamaṃ.

Abhisamayavaggo chaṭṭho.

Nakhasikhā pokkharaṇī,

sambhejja apare duve;

Pathavī dve samuddā dve,

dvemā ca pabbatūpamāti.

56.062. 62. Paccantasutta - 62. In the Borderlands

7. Paṭhamaāmakadhaññapeyyālavagga - 7. Abbreviated Texts on Raw Grain

Atha kho bhagavā parittaṃ nakhasikhāyaṃ paṃsuṃ āropetvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha, picking up a little bit of dirt under his fingernail, addressed the mendicants:

“Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

“What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ—yo vāyaṃ mayā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito, ayaṃ vā mahāpathavī”ti?

Which is more: the little bit of dirt under my fingernail, or this great earth?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ—mahāpathavī; appamattakāyaṃ bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito.

“Sir, the great earth is certainly more. The little bit of dirt under your fingernail is tiny.

Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti mahāpathaviṃ upanidhāya bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito”ti.

Compared to the great earth, it can’t be reckoned or compared, it’s not even a fraction.”

“Evameva kho, bhikkhave, appamattakā te sattā ye majjhimesu janapadesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye paccantimesu janapadesu paccājāyanti aviññātāresu milakkhesu … pe ….

“In the same way, the sentient beings reborn in central countries are few, while those reborn in the borderlands, among barbarian tribes, are many. …”

Dutiyaṃ.

56.096-101. 96–101. Chedanādisutta - 96–101. Mutilation, Etc.

10. Catutthaāmakadhaññapeyyālavagga - 10. Abbreviated Texts on Raw Grain

… “Evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye chedanavadhabandhanaviparāmosaālopasahasākārā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye chedanavadhabandhanaviparāmosaālopasahasākārā appaṭiviratā.

“… the sentient beings who refrain from mutilation, murder, abduction, banditry, plunder, and violence are few, while those who don’t refrain are many.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Adiṭṭhattā bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ.

It’s because they haven’t seen the four noble truths.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa … pe … dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.

The noble truths of suffering, its origin, its cessation, and the path.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Ekādasamaṃ.

Catutthaāmakadhaññapeyyālavaggo dasamo.

Khettaṃ kāyaṃ dūteyyañca,

tulākūṭaṃ ukkoṭanaṃ;

Chedanaṃ vadhabandhanaṃ,

viparālopaṃ sāhasanti.